<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>המעורר</title>
				<author>סיני רוסינק</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>Publication Information</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Information about the source</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<TEI type="issue" xml:id="H1907AugSep">
		<teiHeader>
			<fileDesc>
				<titleStmt>
					<title/>
				</titleStmt>
				<publicationStmt>
					<p/>
				</publicationStmt>
				<sourceDesc>
					<biblStruct>
						<analytic corresp="#H1907-8-Balaila">
							<title>בלילה התשיעי</title>
							<author>ד. שמעונוביץ</author>
							<date when="1907-06">יוני 1907</date>
						</analytic>
						<analytic corresp="#h1907-8-Mitorat_Hageula">
							<title>מתורת הגאולה</title>
							<author>בר-טוביה</author>
						</analytic>
						<analytic corresp="#h1907-8-AlYadHaderech">
							<title>על יד הדרך</title>
							<title type="sub">(חזיון לירי)</title>
							<author>פ. הירשביין</author>
						</analytic>
						<analytic corresp="#h1907-8-ZohareiKaits">
							<title>צהרי קיץ </title>
							<title type="sub">(קטע)</title>
							<author>י. פיכמן</author>
						</analytic>
						<analytic corresp="#h1907-8-TekhilatDvarim">
							<title>תחלת דברים אחרונים </title>
							<title type="sub">(י"א פרקים)</title>
							<author>ל. שסטוב</author>
							<editor role="translator"/>
						</analytic>
						<analytic corresp="#H1907-8-Baderech">
							<title>בדרך </title>
							<title type="sub">(מן הארג היומי)</title>
							<author>ר. בנימין</author>
						</analytic>

						<monogr>
							<title>המעורר</title>
							<editor>יוסף חיים ברנר</editor>
							<imprint>
								<pubPlace>לונדון</pubPlace>
								<date when="1907-08">אוגוסט-ספטמבר 1907</date>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>

				</sourceDesc>
			</fileDesc>
		</teiHeader>

		<text xml:lang="he">
			<front>
				<pb n="1"/>
				<titlePage>
					<epigraph>
						<quote>
							<lb/>״כי לעוררך אני בא, אחי, לעוררך לאמר: <lb/> שאל בן-אדם, לנתיבות
							עולם, שאל: אי הדרך, אי?— —״ </quote>
					</epigraph>

					<docEdition>
						<lb/>שנה שניה. <lb/>ח-ט. <lb/>אוגוסט-ספטמבר 1906.</docEdition>

					<docTitle>
						<titlePart> הַמּעוֹרֵר. </titlePart>

						<titlePart>
							<lb/>קונטרס למחשבה ולפיוט. <lb/>יו"ל אחת בחודש.</titlePart>
					</docTitle>
					<titlePart>
						<list type="contents">
							<lb/>
							<head>התכן: </head>
							<item> בלילה התשיעי (שיר) — — ד. שמעונוביץ<ptr target="#H1907-8-Balaila"
								/>. </item>
							<item> מתורת הגאולה. — — בר-טוביה.<ptr target="#h1907-8-Mitorat_Hageula"
								/></item>
							<item> על יד הדרך (חזיון לירי) — פ. הירשביין.<ptr
									target="#h1907-8-AlYadHaderech"/></item>
							<item>צהרי קיץ (קטע) — — י. פיכמן.<ptr target="#h1907-8-ZohareiKaits"
								/></item>
							<item> תחלת דברים אחרונים (י"א פרקים) — ל. שסטוב.<ptr
									target="#h1907-8-TekhilatDvarim"/></item>
							<item> בדרך (מן הארג היומי) — — ר. בנימין.<ptr
									target="#H1907-8-Baderech"/></item>
						</list></titlePart>
					<docImprint>
						<lb/><pubPlace>לונדון</pubPlace>
						<lb/>בדפוסו של <publisher>י.נרודיצקי</publisher>
						<address>
							<street> ,48 מייל ענד רויד</street>
							<district>,מזרח</district>
						</address></docImprint>
				</titlePage>
				<pb n="2"/>
				<div type="notice">
					<lb/>
					<head>לעשרות חותמי „המעורר‟ </head>
					<p>
						<lb/>אני מודיע בזה, כי במקום הקונטרסים י״ וי״א <lb/>וי"ב, שאין לאל ידי
						להוציאם מחסר חמר <lb/>ספרותי, יקבלו לא יאוחר מבחדש דיצימבר <lb/>את קבץ כתביו
						של <persName
							ref="https://viaf.org/viaf/5072748/#Shofman,_Gershon,_1880-1972">ג. ש ו
							פ מ ן</persName>. <lb/>ותו: העובדה הנ"ל היא גם אחת הסבות <lb/>הראשיות,
						שגרמו לאיחור החוברת הזאת. <lb/>ויקבלו נא אותי ואת התנצלותי בסליחה. <lb/>נפשי
						בתקותי, כי לא אוסיף עוד הטרידם. <lb/>המו״ל. </p>
				</div>
			</front>
			<group>
				<text type="poem" xml:id="H1907-8-Balaila">
					<body>
						<pb n="3"/>
						<head>
							<lb/>בַּלַיְלָה הַתְּשִיעַי. <lb/>לזכרון חברי המנוח <lb/>אשר בן נח
							פרנקל. </head>

						<lg>
							<l>הָיָה הַלַיְלָה לֵיל מִזְרָח, לֵיל כָּבֵד וְאָפֵל, </l>
							<l>טָבְעָה קַאִירָה בִדְמָמָה לוֹהֶטֶת וּמְשַׁכְּרָה. </l>
							<l>הָיְתָה הַחֲשֵׁכָה רְוָיָה כַוָנוֹת אִי־בְּרוּרוֹת, </l>
							<l>מְלֵאָה רְמָזִים נֶעֶלָמִים, רְחוֹקִים וְתוֹבְעִים.. </l>
							<l>הָיָה הַלַּיְלָה לֵיל מִזְרַח, לֵיל מָלֵא עֵינַיִם, </l>
							<l>רוֹאֵה הַכֹּל וְכָל סוֹפֵג וְהוּא אֵינוֹ נִרְאֶה.. </l>
							<l>גְּדוֹלָה וּרְחָבָה מֶמְשַׁלְתּוֹ וּבְעִמְקֵי אֵין סוֹפָה </l>
							<l>בָּנָה לוֹ טִירוֹת מַחְבּוֹאִים וּמִגְדְלֵי קֶסֶם, </l>
							<l>רָקַם בָּם רְקְמוֹת מוּזָרוֹת וְעָשָׁה בִכְשָׁפִים, </l>
							<l>בָּרָא עוֹלָמוֹת נַפְלָאִים וְהִחְרִיב עוֹלָמוֹת.. </l>
							<l>הָיָה הַלֵּיל כָּבֵד, לוֹהֵט, בְּאֵב לַיְלָה תְּשִיעִי </l>
							<l>נִלְכָּד בְּפֶּחָיו שָׁכַבְתִּי בַּמוֹרָד וָאֶדם.. </l>
							<l>עוֹד עִם הָעֶרֶב בָּאתִי לַמּוֹרָד, </l>
							<l>בָּאתִי אֶל אַחַי לִרְאוֹתָם בְּאֶבְלָם; </l>
							<l>מָצֹא מָצָאתִי עֲבָדִים מְעֻנִּים, </l>
							<l>אַחִים בָּהֵמָה חִפַּשְתִּי לַחִנָּם... </l>
							<l>דֻּמָּם עַל סֶלַע לִפְנֵי אֹהַל נָמוּךְ </l>
							<l>עוֹמֵד לְבָדָד בִּקְצֵה זֶה הַמוֹרָד </l>
							<l>חֶרֶשׁ כָּרַעתִּי וְדם הִסְתַּכַּלְתִּי.. </l>
							<l>רָאֹה רָאִיתִי אֵיך שֶׁמֶשׁ הִצִיתָה </l>
							<l>צָמְרוֹת הַבְּכָאִים עַל עֶבְרֵי הָעֶמֶק, </l>
							<l>נֵרוֹת נְשָמָה לְמֵתַי הַגְּדוֹלִים.. </l>
							<l>יָרַד הַלַּיְלָה וְשָׂם עָלַי כְּנָפָיו, </l>
							<pb n="4"/>

							<lb/>
							<fw type="pageNum">296</fw>
							<lb/>
							<fw type="head">המעורר</fw>
							<l>סָגַר עָלַי אֶת הַמּוֹרָד הֶעָזוּב. </l>
						</lg>
						<lg>
							<l>מַשְׁמִים שָׁכַבְתִּי וְדֻמָם כִּתְּרַנִי קָהַל צְלִילִים, </l>
							<l>נִשְׂאוּ הַצְלִילִים כַּנְשָׁמוֹת עַל גַּלֵּי הָאֹפֶל, </l>
							<l>חֶרֶש הִתְגַּנְבוּ מִבִּקְעֵי הָאֹהֶל הַנָּמוּךְ.. </l>
						</lg>
						<lg>
							<l>הָיָה הָאֹהֶל שְׂבַע-יָמִים וּבְשָׁנִים מִקֶּדֶם </l>
							<l>קְדוֹשִׁים וּשְׂרִידִים הִתְיַחְדוּ בִּכְתָלָיו עִם בּוֹרְאָם.. </l>
							<l>עַתָּה הוּא עָזוּב וְקָרָא רַב זָקֵן בּוֹ קִינוֹת.. </l>
							<l>אַט, אַט הִתְפָּרֶץ בְּכִי נֶעֶצָר, בְּכִי חַלָשׁ, קָטוּעַ, </l>
							<l>חָדַר לָאֹפֶל הַכָּבֵד וְקִרְבּוֹ לֹא נָמַס, </l>
							<l>תָּעָה בַּדְּמִי עַרְטִילָאִי וְנֻפַּץ לַסְלָעִים... </l>
							<l>הָיָה הָאֹהֶל שְׂבַע יָמִים וּבְשָׁנִים מִקֶּדֶם </l>
							<l>בַּחֲצוֹת לֵילוֹת־סַהַר, עֶת אֵד כִּסָה צַלְמֵי מֶרְחַקִים </l>
							<l>הָיָה עֵד אִלֵם לְמַרְאוֹת נִפְלָאִים וּגְדוֹלִים: </l>
							<l>רָכְבוּ הַקְּדוֹשִים עַל כָּתְפֵי אֲרָיוֹת נִכְנָעִים, </l>
							<l>טָסוּ לַמְדְבָּר וְגִמְּאוּ עֲרָבוֹת אֲפֵלוֹת.. </l>
							<l>נִלְאֲתָה נַפְשָׁם מִכּבֶד הַגָּלוּת הַשְׁחוֹרָה.. </l>
						</lg>
						<lg>
							<l>בּוֹדֵד וְעָזוּב הִתְלַבֵּט בְּכִי דּוֹרוֹת וְיוֹבְלִים, </l>
							<l>תָּעָה בְּחֶשְׁכַּת מִצְרַיִם וְנִתְקַל בַּנּוֹדֵד, </l>
							<l>נוֹדֵד עֲרִירִי הַסָגוּר בֵּין סְלָעִים לוֹ זָרִים.. </l>
							<l>יָרַד אֶל עִמְקִי מַצְפּוּנַי וְהִכָּה בָּם גָּלִים, </l>
							<l>גַּלִּים עֲמוּקִים וּשׁחוֹרִים וְגַלִּים עֲנוּגִים; </l>
							<l>נִשְׂאוּ מִזִרְמָם כָּל הֵדֵי נִשְׁמָתִי הַרְחוֹקָה, </l>
							<l>שָׁבוּ אֵלַי וְגִשַׁשְׁתִּּים בָּאֹפֶל הַכָּבֵד... </l>
						</lg>
						<lg>
							<l>יַעֲרוֹת הַצָפוֹן זָכַרְתִּי וְלֵילוֹת הַנּנָהּ,... </l>
							<l>שְׁבִילִים נִשְׁכָּחִים מִתְעַקְּלִים בֵּין כָּתְלֵי עֲנָפִים, </l>

							<pb n="5"/>

							<lb/>
							<fw type="pageNum">297</fw>
							<lb/>
							<fw type="head">המעורר</fw>
							<l>רַבּוֹת תָּעִיתִי בָּהֵמָה, עֵת יֶלֶד הָיִיתִי </l>
							<l>חוֹלֵם וְעוֹרֵג לַלְבָנוֹן.. </l>
							<l>שְׁלָגִים לְבָנִים הִצְטַיירוּ לְפָנַי בָּאֹפֶל, </l>
							<l>לֵילוֹת הַחרֶף רָאִיתִי וּבַּיִת רעוּעַ, </l>
							<l>מָלֵא הַבַּיִת מִנַחְרַת יְשֵׁנִים עַיֵפִים; </l>
							<l>דֻּמָּם בַּפִּנָּה צֵל רוֹעֵד, צֵל סָבָא הַבּוֹכֶה, </l>
							<l>עוֹרֵך חֲצוֹת הוּא וְשׁוֹפֵךְ אֶת נַפְשׁוֹ הַיְגֵעָה.. </l>
							<l>...שָׁטְפוּ הַגַּלִּים וְחַיַּי נִשָׂאִים עֲלֵיהֶם, </l>
							<l>אוּלָם אֵי בָּאוּ חֲלוֹמוֹת שַׁחְרוּתִי הַגְּדוֹלִים? </l>
							<l>אוּלָם אֵי אָבְדוּ דִּמְיוֹנוֹת נְעוּרַי הַגֵּאִים? </l>
							<l>לָמָה לֹא אֶרְאֶה זֶה אוֹתָם עַל גַּלֵּי נִשְׁמָתִי, </l>
							<l>אֵיפֹה הִתְחַמְּקוּ, הִתְחַבְּאוּ? </l>
							<l>נִשְׁמַת הַחָרְבָּן מַכְבִּידָה אֶת אכְפָּה עֲלֵיהֶם, </l>
							<l>נִשְׁמַת הַחָרְבָּן הַשָׁטָה בַמוֹרד הֶעָזוּב, </l>
							<l>נִשְׁמַת הַלַּיְלָה הַתְּשִׁיעִי, הַלַיְלָה הַתְּשִיעִי... </l>
						</lg>
						<lg>
							<l>דֻמָּם הִתְגַּנְּבוּ הַבְּכְיוֹת מִבִּקְעֵי הָאֹהֶל... </l>
							<l>הֵעִיק עֲלֵיהֶן מִמַעְלָה הָאֹפֶל הַכָּבֵד. </l>
							<l>שַׁחוּ לָאָרֶץ וּבָאוּ אֶל נִקְרוֹת הַסְלָעִים.. </l>
							<l>שְׁמָשׁוֹת תִזְרַחְנָה בַּתֵּבֵל וּשְׁמָשׁוֹת תָּבֹאנָה, </l>
							<l>סְלָעִים יִנָתְקוּ בְּכחַ מִמְקוֹם מְכרָתָם, </l>
							<l>אָדָם לֹא יֵדַע, מַה טָמוּן בְּסִתְרֵי נִקְרוֹתָם.. </l>
						</lg>
						<lg>
							<l>יָשְנָה קָאִירָה בִּזְרוֹעוֹת הָאֹפֶל הַלּוֹהֵט, </l>
							<l>שַׁחוּ הַשְחָקִים לָאֹפֶל לְהַאֲזִין סוֹדוֹתָיו, </l>
							<l>נָדַם הָעֵמֶק וְנִרְדַם... </l>
							<l>נִרְדַם גַּּם סַלְעִי וְאֶחָד נִשְׁאַרתִּּי בָּעוֹלָם, </l>
							<l>אֵבֶר מְדֻלְדָל מִגּוּשׁ הָאֲפֵלָה... </l>
						</lg>

						<byline>
							<lb/><date>1907 יוני.</date>
							<lb/><docAuthor>דוד שמעונוביץ</docAuthor>.</byline>

					</body>
				</text>
				<pb n="6"/>
				<text type="article" xml:id="h1907-8-Mitorat_Hageula">
					<lb/>
					<body>
						<head>מתּורת הגאולה.</head>

						<div n="1">


							<head>א. החטא ותקוּנו.</head>
							<lb/>
							<div>
								<head>א. </head>
								<p>
									<lb/>לא על נהרות אירופה התחיל החטא; לא על הוולגה ולא על הדניפר,
									<lb/>אף לא על הטימזה ולא על הסינה. אדם הראשון היה המתחיל. אדם
									הראשון <lb/>כופר בעיקר היה. החגורה הראשׂונה, שנעשתה מעלי־תאנה,
									היא היא נס־ <lb/>המרד, סמל החטא. <lb/>וגדול העון והחטא נורא —
									חטא האדם ועונו נגד רבונו ונגד כל <lb/>סדרי מעשה-בראשית. מדור
									לדור, מאבות לבנים מתנחל החטא והוא <lb/>הולך הלך ועצם, הלך וחזק.
									אדם הראשון עשה לו חגורה; תוּבל־קין היה <lb/>לוטש כל חרש נחשת
									וברזל; חנוך בנה עיר ובני דור־ההפלגה אמרו: <lb/>הבה נבנה לנו עיר
									ומגדל — ו ר א ש ו ב ש מ י ם! <lb/>ולא היה אדם בעולם, אשר ידע
									ואשר יגיד: לאן האדם הולך? אנה <lb/>פניו מועדות? <lb/>אז בא הנחש
									ויפתר את החידה: והייתם כאלהים יודעי טוב ורע. <lb/>רוצה אדם לעלות
									אל מדרגת האלהוּת, להיות לאלהיו של עולם כביכול, <lb/>הקובע את
									הערכים, היודע את הטוב ואת הרע. <lb/>ויירא האדם. מוראו של החטא,
									מוראם של כחותיו הוא נפל עליו — <lb/>והכחות דוחפים הלאה, תמיד
									הלאה והכרת החטא מנקרת את המח, <lb/>מבתרת את הלב.</p>

								<lb/>
							</div>
							<div>
								<head>ב.</head>
								<p>
									<lb/>דוחפים הכחות הלאה והאדם הולך, הולך ברצונו ובעל כרחו. ועל
									<lb/>כל צעד ועל כל שעל אשר הוא עושה נופלים קרבנות כזבובים,
									נרמסים <lb/>בני אדם כרמשים, ואכל איש את בשר אחיו ובלעה אשה את
									אחותה <lb/>ובשלו ידי נשים רחמניות את ילדי שעשוּעיהן ועבר אדם על
									פגר אמו־ <lb/>אוּמתו וסגר את עיניו והלך הלאה, תמיד הלאה — והדרך
									עודנה רבה <lb/>לפניו ואחרית אין לה ואין כל אות ואין כל מופת אשר
									תכלה. <lb/>נשחטים ונשרפים, נהרגים ונחנקים מוּשלכים בראש כל חוצות
									כדומן <lb/>על פני שדות, להשקות וּלהרוות את האדמה מדמם וּמחלבם.
										<pb n="7"/>
									<lb/><fw type="pageNum">299</fw>
									<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
									<lb/>מפרפרים הקרבנות וּמתבוססים בדמיהם והם צועקים מרה, צועקים
									<lb/>את הצעקות האחרונות. וקמו הצעקות וקפאו בחללו של עולם ודמוּת
									להן <lb/>וּמראה להן כדמוּת מפלצת נוראה, מטלת אימה, מעוררת זועה.
									<lb/>וירגז האדם, כי כבד עליו פשעו. וידע האדם, כי עבר תורות, חלף
									<lb/>חק, ה פ ר ב ר י ת ע ו ל ם. </p>
							</div>
							<div>
								<head>ג.</head>
								<p>
									<lb/>מן השעה ההיא התחילוּ כל הלבבות צמאים וכל הנפשות כלות אל
									<lb/>התקוּן ואל הגאוּלה — גאוּלת האדם מן החטא וּמן היסוּרים,
									הכרוּכים <lb/>בעקב החטא. <lb/>מן השעה ההיא התחילו הסגוּפים
									והענוּיים של בעלי־התשוּבה. מי <lb/>האיש אשר חטא ואשר לא חטא
									הקריב את עצמו לקרבן, קבל עליו כל <lb/>מיני יסוּרים וּפוּרענוּת
									כדי לתקן את החטא ולגאול את העולם, כדי להביא <lb/>את המשיח.
									<lb/>קשים החבלים, חבלו של משיח, נוראים המכאובים, מכאובי־הגאוּלה
									<lb/>ארכים הם כימות האדם על אדמות ואין אחרית להם ואין כל אות
									ואין <lb/>כל מופת אשר יכלו. וקצתם מבעלי היסוּרים התחילה סבלנוּתם
									פוקעת <lb/>והיו מתלוננים: לא הן ולא שכרן! <lb/>והאיש הירא ורך
									הלבב התפלל בסתר לבו: ייתי ולא אחמיניה! <lb/>והספקנים והרחמנים
									נדו את ראשם ושאלו: מי יודע — שמא כל <lb/>אותו דבר אינו כדאי
									בדמעה אחת של תינוק בן יומו? <lb/>אבל המורדים עמדו על דעתם ואמרו:
									הגיעה השעה של יצירת <lb/>עולם חדש, אשר בו תפרח היצירה והיסוּרים
									והחבלים יעברו וישתכחו מן <lb/>הלב. הגיעה שעת הגאוּלה וכל קרבן לא
									ייקר בגללה. במח אנשים, בחלב <lb/>נשים, בדם עוללים ויונקי שדים
									ימלא התהום, המפריד בין האדם וּבין <lb/>הגאוּלה... <lb/>ושרו של
									עולם רואה את כל הנעשה ואומר: נער הייתי וגם זקנתי <lb/>ולא ראיתי
									יצירה בלא חבלים. החבלים הם חבלי לידה, החבלים הם <lb/>חבלו של
									משיח. </p>
							</div>
						</div>
						<div n="2">
							<head> ב. שני גואלים. </head>
							<div>
								<head>א. </head>
								<p>
									<lb/>עתיק יומין הוא החטא. נוּשנה היא השאיפה אל הגאוּלה. לא חדשים
									<lb/>הם גם הגואלים. <lb/>הגואלים הם בעיקרם שנים: היחיד או
									הצבוּר. </p>
								<pb n="8"/>
								<p>
									<lb/><fw type="pageNum">300</fw>
									<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
									<lb/>והשאלות עתיקות: היחיד והצבוּר — מי קדם למי? מי כאן היוצר
									<lb/>ומי הוא הנוצר? מי העילה ומי העלוּל? הצבוּר הוא הגוּף והיחיד
									הוּא <lb/>המפיח בו נשמת חיים — או הצבוּר הוּא הנותן את הגוּף ואת
									הנשמה <lb/>אל היחיד? <lb/>או אוּלי כל אותה השאלה של מי קדם היא
									שלא מן הענין? משל <lb/>למה הדבר דומה? לאדם הבא ושואל: הביצה
									והתרנגלת — מי קדם למי? <lb/>אפשר שני המוּשגים הללוּ — יחיד
									וצבוּר — מראש נתנו והם הפ- <lb/>רימיסים של ההכרה החברתית? היחיד
									והצבוּר יחד הם גדלים ומשפיעים <lb/>זה על זה ומוּשפעים זה מזה
									בתדירוּת וּבלי הפסק וּבכל דור ודור אין <lb/>היחיד אלא לפי הצבור
									והצבור אינו אלא לפי היחיד. <lb/>אפשר שהיחיד, שיצא מן הצבוּר
									שבדורו, אינו אלא יוצא מן הכלל <lb/>וע"כ לא ללמד על עצמו יצא אלא
									ללמד על הכלל כלו יצא. <lb/>מדרכו של צבוּר, שהוּא רואה אנומליוּת
									בכל איש ואיש, שהכרתו <lb/>הסוּבייקטיוית אינה מתאמת אל זו
									האובייקטיוית של הצבוּר שבדורו — <lb/>בין בשעה, שהראשונה נופלת מן
									האחרונה וּבין בשעה שהיא עולה עליה. <lb/>כי על כן היו בכל הדורות
									רודפים ועונשים את הנביאים כשם שהיו <lb/>רודפים ועונשים את
									החוטאים; ולא עוד אלא שהיו מחסירים בדינם של <lb/>הנביאים אפילו
									בשעה שכבר התחילו מקילים בדינם של החוטאים. <lb/>החוטא והנביא
									קרובים איש אל אחיו קרבה ידועה וּפעמים שחוטא <lb/>ונביא דרים
									בנשמה אחת. ה ח ו ט א מבטל את הערכים הישנים ו ה נ ב י א <lb/>יוצר
									את החדשים. </p>
							</div>
							<div>
								<head>ב. </head>
								<p><lb/>תאמר: החוטא והנביא מאין הם באים? ושוּב: כיצד שני אלה,
									<lb/>שאינם בעיקרם אלא בבחינת אַנומליות חברתיות, זוכים ונעשים
									לכח, <lb/>המגיע את החברה, המוציא את הישן ובורא את החדש? <lb/>
									אבל בעיקר הדבר אין האַנומליוּת אלא יסוד ושרש ההתפתחות בכל
									<lb/>העולם האורגני כלו. דבר זה מלמדת אותנו תורתו של דאַרוין.
									<lb/>כל חזיון אַנומלי —– מלמדת אותה תורה — שנפל בבריה מאוּרגנת,
									<lb/>אם הוא מזיק לחייה של זו — הרי היא עוברת מן העולם ויחד עמה
									<lb/>הולכת גם אותה אַנומליוּת וכלה; ואם להפך — שאַנומליוּת זאת
									מתקנת <lb/>וּמשפרת את חייה של אותה בריה — אז היא מטפלת בה
									וּמפתחת אותה <lb/>וּמנחלתה לבניה אחריה ועי"כ יוצא, שמה שהיה אתמל
									אַנומלי חוזר היום <lb/>ונעשה נורמלי. <lb/>ולא זוּ אלא אף זוּ: כל
									אותו החזיון של רבוּי־המינים האורגניים </p>
								<pb n="9"/>
								<p>
									<lb/><fw type="pageNum">301</fw>
									<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
									<lb/>הרי הוּא מתבאר עפ"י תורה זוּ ע"י השנוּיים האַנומליים, שהנם
									נמצאים <lb/>במקרה באחת הבריות ואשר בראשונה הם, ע"פ רוב, קלים
									וּבלתי-חשובים <lb/>ובהמשך הזמן הרי הם מתפתחים ומתבדלים עד שאנו
									רואים לפנינו מין <lb/>חדש. האינסטינקט של ההשתמרות הטבעית זורק מן
									השנויים האמוּרים <lb/>את מה שמזיק וּבורר את המועיל וּבונה עליו
									הלאה את הבניה הנצחית. </p>
							</div>
							<div>
								<head>ג.</head>
								<p><lb/>וכאן הבן שואל: מהי הסבה של כל אותם השנוּיים האנומליים,
									שאפילוּ <lb/>הקלים והבלתי-חשוּבים שבהם הם כ״כ כבירי־התוצאות —
									יוצרי המינים <lb/>החדשים שבעולם? <lb/>דאַרוין ורבותיו ותלמידיו
									אומרים: הסבות הפועלות בעולם רבות הן <lb/>עד אין מספר ועובדות הן
									את עבודתן בגלוּי וּבסתר. כי ע"כ פעמים <lb/>קרובות, שאנו יודעים
									את העלוּל מבלי אשר נוּכל לגלות את העילה <lb/>שנתעלמה מן העין.
									גלוּיים וידוּעים לפנינו אותם השנוּיים האַנומליים <lb/>ותוצאותיהם
									הגדולות, אבל נסתרים מאתנו ואנחנוּ לא נדע סבותיהם. <lb/>וּבסגנוּן
									זה עצמו אומר בוקל: כל החדוּשים, שנתחדשו בחיי החברה, <lb/>לא
									נתחדשו אלא ע"י יחידים מבעלי המחשבות עשירי הרוּח ואמיצי הלב.
									<lb/>המה הראשונים להכיר את המוּמים, להערות את מקורם וּלמצוא להם
									<lb/>תרופה. ואם תאמר: הראשונים הללו מאין הם באים? התירוּץ הוּא:
									סבות, <lb/>שהן לע"ע נסתרות, מביאות מזמן לזמן מחשבות גדולות
									לעולם. <lb/>אין שני נביאים מתנבאים בסגנוּן אחד. הנביא הוא חזיון
									אַנומלי, <lb/>יוצא מן הכלל, יונק מרשוּתו שלו. משא"כ שני
									תלמידי־חכמים. אלו שפה <lb/>אחת להם וּדברים אחדים, לפי שהם מקבלים
									את השפעתם מרשוּת־הרבים.</p>
							</div>
						</div>
						<div n="3">
							<div>
								<head>ג. כיצד גואלים. </head>
								<p> א. <lb/>ישנים ושונים הם אופני הגאוּלה וישנה גם המחלקת: הי
									מיניהוּ עדיף? <lb/>והולכת מחלקת זו ונמשכת מן הראשונים ועד
									האחרונים וכל אחד ואחד <lb/>בא וחבילה של ראיות בידיו לחזק את דעתו
									הוא ולסתור את זו של חברו, <lb/>ראיות מן ההיסטוריה וּמן השכל —
									מאלו שני הארסינלים, שאינם מתרוקנים <lb/>לעולם, ואשר מדרכם לחלק
									את הנשק השמוּר אתם גם לימין וגם לשמאל. <lb/>הללו אומרים: מי שהכיר
									את החטא השורר בעולם, הרי הוא פורש <lb/>את עצמו מן החטא, פורק
									מעליו את עוּלה של החוּקה העולמית והולך <lb/>ונעשה אדון לעצמו,
									שאינו נשמע אלא אל החוּקה, שההכרה שלו קובעת <lb/>בעולם, חוּקת
									הטוב וחוּקת הרע. </p>
								<pb n="10"/>
								<p>
									<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
									<lb/><fw type="pageNum">302</fw>
									<lb/>וּבשעה שבאים הבריות ורואים את מעשיו של היחיד הגדול, שהלך
									<lb/>וּבנה במה לעצמו, הרי הם מתחילים מתביישים מפני מעשיהם
									ומתחילים <lb/>פורשים מהם אחד, אחד — וכך הולך החטא ועובר מן
									העולם. <lb/>ב. <lb/>קובלים עליהם חבריהם ואומרים: כל הפורש את
									עצמו מן הצבוּר. <lb/>והולך וּמתיחד לו בקרן-זוית שלו, אפילו אם
									הוּא צדיק מנח, דניאל ואיוב, <lb/>איננו מציל בצדקתו אפילו את נפשו
									שלו ואצ״ל את נפש הצבוּר. ולכשת״ל: <lb/>כל אותם היחידים הפרושים
									שהיו ושהוים בעולם אינם בעיקרם אלא אי־ <lb/>גואיסטים שחצנים,
									הפורשים את עצמם מן הצבוּר וּמן הצרה של הצבור. <lb/>מי שלא נענה
									בכל ענוּייו של הצבוּר שלא היה מחולל וּמדוּכא מן <lb/>הפשעים וּמן
									העוונות, מן החליים וּמן המכאובים של הצבוּר, אי אפשר <lb/>לו שיתקן
									את החטא, שימחה את הדמעות, שיכפר את הדם, שיחבש את <lb/>הנגעים ואת
									הפצעים של הצבוּר. <lb/>היחידים הפרושים כלעומת שבאו כן ילבו
									וּמאוּמה לא ישאירו אחריהם. <lb/>עולם כמנהגו נוהג והכל על מקומו
									נשאר והחטא מושל וּמתגברים היסורים <lb/>עד בוא השעה הקשה והגדולה,
									שעה של התפקעוּת הסבלנוּת <lb/>והתקוממות הצבור. <lb/>ג.
									<lb/>והראשונים אומרים: היחיד הגדול הרי הוּא האידיאל היותר נשגב,
									<lb/>האלהוּת של האנושוּת, שלהתגלוּתה הכל מקוים וּבה הכל מוצאים
									טעם <lb/>לחייהם ותכלית להם. <lb/>בשעה שחברת בני-אדם מבקשת את
									היחיד הגדול ואינה מוצאתהוּ <lb/>בתוכה — הרי היא בודה אותו מלבה
									וּממשכת את קיוּמה בזכוּתו. <lb/>חברה שאין בכחה לא לברא את היחיד
									הגדול ואף שלא לבדותו — <lb/>סימן מוּבהק לה, שבאה שעתה לעבר מן
									העולם. <lb/>קשה מזה גורלה של אותה חברה, שאינה יכולה להכיר ולהשיג
									את <lb/>היחיד הגדול אשר ה ו פ י ע בקרבה והוּא בא והלך ואדם לא
									היה אשר <lb/>ישים את לבו אליו. סימן הדבר לחברה זו, שכחה החיוּני
									אבד, שנכבתה <lb/>גחלתה ונשמתה נשרפה אלא שאין בה כח אפילו למוּת
									וּלפנות את מקומה <lb/>לחיים שיבאוּ אחריה. <lb/>היחיד הגדול הוא
									האלהות הראשונה של האדם והוא גם אלהותו <lb/>ה א ח ר ו נ ה.
									<lb/>ובת־קול צווחת מכל עברים ושדים מרקדים ורוחות־הטוּמאה אומרות </p>
								<pb n="11"/>
								<p>
									<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
									<lb/><fw type="pageNum">303</fw>
									<lb/>שירה וּמלאכים נופלים על פניהם וּפמליא־של־מעלה מקוננת:
									<lb/>—האלהוּת האחרונה! האלהוּת האחרונה!</p>
							</div>
						</div>
						<div n="4">
							<head>
								<lb/>ד. מי מעכב. </head>
							<div>
								<p><lb/>א. <lb/>בכל הדורות רב היה מספר השואפים לגאוּלה וגדולים היו
									הקרבנות <lb/>שהקריבוּ על מזבחה. חסידים יחידים וקהלות קדושות מסרו
									את נפשם על <lb/>הגאולה והמטרה עדיין רחוקה היא, רחוקה מהם והלאה.
									<lb/>וחוקרים ודורשים בעלי המחשבות: מי הוא ומה הפוסל את הקרבנות?
									<lb/>מי הוא המעכב את הגאולה? <lb/>עמדו הנקרנים ואמרו: הכרת־החטא
									והשאיפה אל הגאולה — אלו <lb/>הן תמצית־תמציתו של האדם, סוד הנשמה
									היתרה שלו. וזהו מה שנאמר: <lb/>מותר האדם מן הבהמה — זאת האמוּנה.
									האמוּנה היא הכרת החטא <lb/>והשאיפה אל הגאוּלה, אל גאוּלת העולם
									כלו — המדבר והחי, הצומח <lb/>והדומם. <lb/>חחטא הוא חטאו של כל
									העולם כלו. ממנוּ כל הבריאה כלה חיה <lb/>וממנו היא סובלת. חיה
									וסובלת, סובלת וחיה. <lb/>החטא הוא הסוּלם, שעליו הנשמה עולה
									וּמתרוממת אל על, אל הכרת <lb/>החטא ואל השאיפה לגאוּלה.
									<lb/>אלמלי ניטל החטא מן העולם לא היתה בעולם הכרת־החטא ולא
									<lb/>היתה בעולם השאיפה אל הגאוּלה. <lb/>בעולם אחר, בנשמה אחרת
									יתבטל ההטא ותבא הגאוּלה. בעולם הזה, <lb/>בנשמה האנוּשית לא יתואר
									החטא בבטוּלו והגאוּלה היא דבר שאי־אפשר. <lb/>ב. <lb/>ואחרים
									אמרו: החטא הוא מעבר להכרה האנוּשית. החטא נעשה <lb/>במקום שההכרה
									חסרה — אם שעדין לא התחילה או שכבר פסקה. שם <lb/>שוררת המלחמה,
									ההריסה והכליה, שם איש את רעהו חיים בלעו. <lb/>משעה שבאה ההכרה
									לעולם, משעה שטעם האדם מעץ־הדעת היה <lb/>לאלהים לדעת טוב ורע.
									<lb/>וּמכיון שנודע הדבר מכיון שנגבלו הגבולים - גבול הטוב וּגבוּל
									<lb/>הרע — שוּב אין האדם יכל לחזר לאחוּריו והוא נעשה אחראי
									למעשיו <lb/>ומוּעד לעולם. <lb/>אותו העולם האחר, אותה הנשמה
									האחרת, שאליהם היו מתפללים </p>
								<pb n="12"/>
								<p>
									<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
									<lb/><fw type="pageNum">304</fw>
									<lb/>ושבהם היה החטא צריך למצא את תקונו והגאוּלה היתה צריכה לבא,
									<lb/>הרי אינם אלא העולם המוּכר והנשמה המכרת. <lb/>שני עולמות
									ישנם וּמלחמה קשה ילחמו חד את אחד, מלחמה לחיים <lb/>ולמות. אחד
									מהם חסר־הכרה וחברו ממשלת־ההכרה. הראשון מעכב את <lb/>הגאוּלה. בו
									שורר החטא. השני מתקן את החטא וּמביא את הגאוּלה. <lb/>ג.
									<lb/>והנקרנים תופסים את האחרים ואומרים: אין כאן אלא עולם אחד,
									<lb/>עולם שכלו חטא ושמן החטא הוא חי וקים. <lb/>אותו עולם, שאתם
									קוראים לו עולם־ההכרה, אינו עולם בפ"ע, אלא <lb/>המשך מן העולם
									הישן, המשכו של החטא. עקרה היא ההכרה וּמאומה <lb/>אינה מולדת.
									מאחורי ההכרה מסתתר חסר־ההכרה. <lb/>מה שיש בעולם־ההכרה הוא שהיה
									מקודם בעולם החסר את ההכרה. <lb/>אין בין אותו עולם ועולם זה אלא
									התגדלוּת החטא והתרבוּתם של יסוּרי- <lb/>החטא. <lb/>בעולם החסר
									הכרה היה החטא נעשה בלא יודעים והיסורים לא היו <lb/>מורגשים.
									בעולם ההכרה נעשה החטא ביודעים והיסוּרים נעשים מורגשים.
									<lb/>הטבע, טבעו של עולם, מעכב את הגאוּלה. הנשמה, נשמתו של
									<lb/>אדם, מלאה פגמים ואינה מוּכשרת לשלימות. <lb/>ביטוּל החטא
									וּביאת הגאוּלה הם דברים שלמעלה מן הטבע, שמעבר <lb/>לנשמה
									האנוּשית. <lb/>וּפורשים הנקרנים ובוכים על חטאו של עולם ועל צערו
									של עולם; <lb/>והאחרים מעפילים לעלות אל הראש, לתקן חטאו של עולם,
									לבטל צערו <lb/>של עולם. </p>
							</div>
						</div>

						<byline>
							<lb/>בר־טוּביה.</byline>
					</body>
					<pb n="13"/>
				</text>
				<text type="drama" xml:id="h1907-8-AlYadHaderech">
					<front>
						<head> על יד הדרך.</head>
						<lb/>
						<byline>חזיון לירי מאת <lb/><docAuthor>פ. הירשביין. </docAuthor></byline>
						<set>
							<p>
								<lb/>אביב. הרחק מאדם ומעיר. <lb/>פרדס שאילנותיו צפופים וטבולים
								בציצים ובפרחים לבנים. לרגלי האילנות דשא <lb/>רענן רקום-פרחים. בקר
								בהיר. זהר שמש שפוך על הכל מסביב. הרחק בין האילנות <lb/>נשקפה מלונה.
								על ידה באר. <lb/>
							</p>
						</set>
					</front>
					<body>
						<stage>
							<persName>ל י ל י</persName>
<stage>						(עומדת באפס תנועה ליד אחד האילנות ומסתכלת בפרחים). 
</stage>						</stage>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<stage>(יוצא מבינות לאילנות וקורא:)</stage>
							<p>לילי! לילי! </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p> מרחוק אזינה להמית לבבך. עמנואל, מה־לך? </p>
						</sp>

						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> עשתונותי אבדו. </p>
						</sp>

						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p> בוא וראית את רבבות הגונים אשר ברסיסי הטל הרועדים <lb/>על
								גביעי-הפרחים.<stage>(אוחזת בידו)</stage>. שור, הנצנים כבר פֻּתְּחו מסביב — האזינה
								<lb/>לשירת האביב! </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל </persName></speaker>
							<p> אזני אטומה מהקשיב... אצל ההרים הייתי, אצל ההרים <lb/>המבדילים בינינו
								ובין הדרך הרחבה. </p>
						</sp>

						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p> ואולם הקשיבה לציצים,הקשיבה לדשאים — הנה בוקעת <lb/>שירתם, בוקעת
								ושוטפה. </p>
						</sp>


						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p>אזני אטומה, לילי. אל ההרים הלכתי. אמרתי אראה <lb/>מראש־הפסגה את
								פני־היום הנשקפים בעמק הרענן. אמרתי, אביט. אולי <lb/>אוכל וראיתי מראש
								הפסגה את הדרך הרחבה. </p>
						</sp>


						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p> את הדרך הרחבה? </p>
						</sp>

						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> ארחות-תבל קסמו את לבי, לילי. ממרחקים נמשכתי <lb/>הנה. ממדינה למדינה
								הוטלתי, אך דממה מצאתי בכל. לבי אמר לי כי <lb/>שם הרחק-הרחק, המולה.
								סערה. אלפי מעינות מפַכים ושאונם עד לב <lb/>השמים יגיע. ולהד-המית
								לבבי את דרכי עשיתי. בין שדות ויערים, רכסים <lb/>ובקעות פלסתי לי דרך
								עד בואי אליך...ודממה שוררת פה, דממת-קבר... <lb/>נלאיתי נשוא את
								הדממה. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p>עמנואל, האמנם דממה מסביב? הטרם תשמע אלפי תֻפים <pb n="14"/>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">306</fw>
								<lb/>בתופפם סביבינו? הטרם תשמע רבבות מֵילוֹדִיות נמשכות והולכות
								ועוטות <lb/>אותנו? </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> הגידי לי, איה האש שקדחה מרחוק את לבי? איפה<lb/>הלהבות הבהירות שעורו
								את עיני מרחוק? </p>
						</sp>

						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p> עמנואל, אינך מרגיש — הלהבות תְסֻבֶּיְנָה אותך. עמנואל, <lb/>אל נא
								תלך מזה. אפלה, אפלה תהיה דרכך. </p>
						</sp>

						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p>לבי אומר לי, כי לא רחוקה מזה הדרך. שמה היא <lb/>אחורי ההרים. בחלומי
								אני רואה אותה תמיד. אלפי אנשים נוהרים בה, <lb/>נוהרים יומם, נוהרים
								לילה, כלם הולכים, הולכים... <stage>(מביט ישר אל עיניה)</stage>. <lb/>אתמול בפרוץ
								השואה וממעל לראשינו הרעים חזיז-קולות, בגזור הברק את <lb/>העננים
								השחורים נשאתי את נפשי השמימה... לילי, הטרם תרגישי עד <lb/>כמה רחוקים
								אנחנו מן השמים?... </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p>על פני האדמה אנחנו,עמנואל. על-פני האדמה אני חפצה <lb/>להיות. האדמה —
								כה נדיבה ורחמניה היא האדמה — הבט וראה מה <lb/>קשטה ושפרה אותנו. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> לילי, אני תולה בין שמים וארץ. באבדי את ערשי <lb/>השקט נתלשתי גם מן
								הארץ; תועה אני בין שמים וארץ. לילי! או <lb/>שמים או ארץ; לתלות באויר
								אינני יכול...</p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י (חובקת אותו בחבה)</persName></speaker>
							<p> עמנואל... לא בשמים אתה ולא בארץ. <lb/>אל נא תעפיל שמימה וארצה אל
								תרד. לא ברוח תדאה, בסתר לבי אחביאך, <lb/>ובנשמתי אושיבך —– שמים וארץ
								יחד יפָּגֵשו. יהי נא לבי לך לְאִי-בוֹדֵד, <lb/>לְאִי תולה בין שמים
								וארץ. עמנואל, אל נא תשכים עוד ללכת אל ההרים. <lb/>אל נא תנָזֶר מן
								האי. אם יופי הוא חסר — בפרחי עדנים אענדהו ואם <lb/>חסר הוא אור—–
								מנגהות-נשמתי אאירהו... עמנואל, אל נא תוסיף ללכת <lb/>יחידי אל
								ההרים.אל נא תלך, עמנואל. שם נשמות תועות, נשמות שאבדו <lb/>את מולדתן.
								לבקש את גורלן יצאו ואת דרכן למקומן אבדו. ובין ההרים <lb/>הֵנָה
								יושבות, בוכות חרש, מתיפחות ומקללות את יום צאתן... עמנואל, <lb/>אל נא
								תשכים טרם בוקר, טרם תזרח השמש. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> לילי, שנתי נגזלה, קול־טמיר מקיץ אותי,מעורר מדי. <lb/>פעם לקום ולשים
								לדרך פעמי. אולם לתעות אינני יכול עוד, אינני יכול <lb/>לתעות עוד
								בשדות וביערים. למצוא את הדרך אני חפץ... לילי, התלכי <lb/>עמדי לבקש
								את הדרך? </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י </persName></speaker>
							<p> אמצני אל לבך או אנכי אל לבי אאמצך. (חובקת אותו בחזקה, <lb/>מוליכה
								אותו אל כר-דשא ויושבים יחד). עצום את עיניך... </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> לילי, לילי! ... ראשי עלי סחרחר!</p>
						</sp>
						<pb n="15"/>

						<lb/>
						<fw type="pageNum">307</fw>
						<lb/>
						<fw type="head">המעורר</fw>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p> עצום נא את עיניך ואנכי אספר לך מעשיה; רואה אתה <lb/>את הבאר אשר ליד
								מלונתנו? </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל </persName></speaker>
							<p> דממת-קבר עולה מן הבאר. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל יל י</persName></speaker>
							<p> אַח, לא דממה שוררת שם. מדי לילה בלילה בחצות הלילה <lb/>מתחילה הבאר
								אומרת שירה. את כל הגן היא ממלאה. רצונך, עמנואל— <lb/>נקומה הלילה
								ונשמע אל השירה. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> מחר עוד בטרם תזרח השמש אני עוזב את הפנה הזאת. </p>
						</sp>
						<sp>
<!--						אני עדיין לא בטוחה לגבי האופן בו שמות מתייחסים לדובר ולהוראות הבמה, כמו בשורה למטה ועוד בהמשך	 -->
							<speaker><persName>ל י ל י </persName></speaker><stage>(מתעוררת)</stage>
							<p> עמנואל! אינך יודע את זאת — אַח, אינך <lb/>מבין זאת כלל... גם את
								ההרים, גם את הדרך הרחבה אביא לך הנה. <lb/>אינך יודע כלל את זאת...
								עולמות לרבבות ברא האלהים ואת כלם, את <lb/>כלם נתן בידי, בתוך לבי
								הצפינם. עמנואל! לי השמים ולי הארץ. עמנואל! <lb/>אותה הדרך הרחבה —
								אלי היא מובילה. ישר אלי, עמנואל. האם לא <lb/>הדרך . הרחבה הביאתך
								אלי? שדות ויערים, הרים ובקעות עברה דרכך <lb/>ואלי הביאַתך.(נושקת לו
								פרא). עמנואל! אלפי נשמות תועות בין ההרים <lb/>ובוכות... ודאי איום
								הוא הבכי... עמנואל, הגידה לי מה הוא קול הבכי? <lb/>ודאי נורא הוא,
								ודאי מלא הוא חלחלה וזועה... זאת השמש הזורחת במרום — <lb/>הביטה נא
								וראה . מה־גדול חסדה... עמנואל, הביטה, קרניה חודרות ויורדות <lb/>ישר
								אלינו... שם בין ההרים ודאי אין שמש כלל. שם נשמות תועות... </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> ראשי עלי סחרחר! </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p> על-כנפי אראלים אושיבך ויחד בין שמים וארץ נתנשא. <lb/>שחקים נרקיע.
								ממעל להרים נעופה, מעל לדרך הרחבה. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p>הדממה הולכת וגוברת... הבדידות הולכת וכבֵדה... <lb/>בשרי תאחז
								חלחלה...עיני הולכות ונרטבות... </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י (נדהמה)</persName></speaker>
							<p> קולך רועד! מה־פשר הדבר?</p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> ראשי בוער. העינים הולכות ונרטבות... </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p>לבכות! חלחלה תאחזני, עמנואל. אתה בוכה! בין ההרים <lb/>היית...
								עמנואל,הביטה. הנה חשך ימש מסביב, השמים מתקדרים... <lb/>ראה, עמנואל,
								השמש הולכת וכבה, הפרחים התחילו נושרים... ראה, <lb/>עמנואל, גם האדמה
								מתלפצת, הנה היא בולעת אל קרבה את כל הצמחים, <lb/>אשר כסו אותה...
								הביטה וראה, הנה ים של חול מתחולל ומתפשט <lb/>סביבנו ואת עינינו הוא
								מאפר... השבעתי אותך, עמנואל, השבעתי אותך <lb/>בנשמתי, בלבי השבעתיך,
								בלבבי הנושא חיים בשבילך ובשביל הכל, <lb/>השבעתיך בלהבות אשר את דרכך
								האירו ובין הרים ובקעות, בין שדות <lb/>ויערים הוליכוך — אל תבכה.
								(הרמוניות רכות מתחילות נמשכות ועולות מן <lb/>הבאר). עמנואל, שומע
								אתה? הבאר אומרת שירה! אתה כבית את היום, <pb n="16"/>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">308</fw>
								<lb/>אתה בבכיתך כבית את היום ויהיה ללילה... מימי לא שמעתי יומם את
								<lb/>שירת הבאר. עמנואל, מה הבאת אתך מבינות להרים? או אולי גם נשמתך
								<lb/>היא אחת הנשמות התועות, שהיתה מתלבטת ימים רבים בין ההרים?...
							</p>
						</sp>
						<stage><lb/><persName>עמ נ ו א ל </persName><stage>(מסתיר את פניו בחזה ובשרו רועד מבכי). 
</stage></stage>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י (חרש. פניה מפיקות תוגה עמוקה)</persName></speaker>
							<p> את אשר יגורתי בא לי... <lb/>דמעות־אש עיניו זולגות ואל לבבי תחדורנה.
								(מאזינה). מתלקחת האש... <lb/>מתלקחת... את אשר יגורתי... עמנואל...
								עמנואל... עמנואל... (מבינות <lb/>לאילנות יוצא הלך . אחד ונשאר עומד
								על-יד הבאר, כמי שמקשיב לדבר-מה). </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל (קופץ)</persName></speaker>
							<p>קרבת אנשים אֲנִי שומע. מי-זה בא? </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י (מרגישה בהלך)</persName></speaker>
							<p> מי-זה בא? הבכיתך קראה לו, או עצבוני <lb/>הביאהו — מי הוא זה? </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> אנכי אמרתי, כי לנצח אטמה ההמולה את אזני ואולם מדי <lb/>גשתי אל הבאר,
								הקשיבה אזני שירת־עדנים. (מסתכל מסביב). </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> הגד, אי־מזה תבוא? מי הראך את הדרך? </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> ראשי הומה, את דברך אינני שומע. המהומה הממתני.</p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> הגידה לי אי־מזה תבוא? את כל אוני אחגור וארוצה <lb/>שמה. אנכי עד־מות
								הלאתני הדממה. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> עוד טרם אשמע מה אתם מדברים. ואולם אצל הבאר הקשבתי <lb/>קשב־יה.
								שפתותיכם נעות, לבטח אתם מדברים אלי, אבל אני אינני <lb/>שומע... אני
								חרש... להנפש אני חפץ...</p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י (להלך)</persName></speaker>
							<p> פּניך נופלים. כאשר אחזה לי יצאת לבקש את <lb/>החיים והמות לוך... </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל (קורא)</persName></speaker>
							<p> הגידה לי אולי ראית את הדרך הרחבה?</p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> קול משק־כנפים אני שומע ממעל לראשי. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker>ל י ל י (שמה את ידיה על כתפותיו. מדברת רכות ומביטה
								בפניו):</speaker>
							<p> אנכי <lb/>את החיים לך אשיבה. פה בפנה השקטה תשוב אליך נשמתך. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> את החיים בקשתי ולתוך ים-דמעות נפלתי. ושמה מַקתִי <lb/>גם את עיני
								בבכי. הנה אַתְּ מביטה בפני. את דברך לא אשמע. אבל לבי <lb/>שומע
								אותו... דברי נא, דברי... אנכי את הכל ארגישה... ואולי תפקחנה <lb/>גם
								אזני. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל (נואש)</persName></speaker>
							<p> בין השמים והארץ אני תולה... לילי, היציאיני <lb/>מזה. אם המות מחכה לי
								שם הוליכיני אליו. ואם החיים מוכנים שָם תנים <lb/>איפא לי. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י (להלך)</persName></speaker>
							<p> לבי גדול ורחב. בן-אדם, בו אצורים יחד כל העולמות. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> דברי נא, דברי...הנה גם אזני מתחילות שומעות — כאלו <lb/>משמים תזלנה
								אמרותיך. </p>
						</sp>
						<pb n="17"/>

						<lb/>
						<fw type="pageNum">309</fw>
						<lb/>
						<fw type="head">המעורר</fw>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p> לא משמים ולא מהאדמה, מלבי יָקרו, מקום שם שמים <lb/>וארץ יחד נשקו.
							</p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל (להלך)</persName></speaker>
							<p> אני לבי מת בדממה. הוליכני נא אל המקום, <lb/>אשר שם הממתך המהומה.
								אותך החריש השאון ואנכי בדממה גוע.הוליכני! </p>
						</sp>
<stage>						<lb/>ל י ל י (הולכת אנה ואנה ופניה מביעות צערה).
</stage>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו אל</persName></speaker>
							<p> הגידי נא, לילי, הגידי לי מדוע זה הולך החושך וגובר <lb/>מסביבי? מי
								נטע את גן הציצים והפרחים הלזה? לילי, הגידי נא, מה <lb/>זאת ה נ ג י נ
								ה העולה מן הבאר?... לילי, הנה אבדו הפרחים את <lb/>צבעם, קול־בכי עולה
								מן הבאר —התאזיני את בכית הבאר? (להלך). <lb/>הגידה לי איה מקום החיים
								והמות? ...(דממה כבדה). </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י (בקול)</persName></speaker>
							<p> נורא הבכי! עמנואל, אנכי את חזי לך הגשתי — <lb/>אמרתי תמצא מנוח עליו;
								את נשמתי נתתי לך ואומר היא תשאך מעל <lb/>לדרך־הרחבה — הוי, למה הרטבת
								בדמעות את חזי? ... </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> במדינות שיטטתי וארצות סַבּתִי ומקום אחד לא ראיתי, אשר <lb/>יזרח בו
								השמש כמו שהוא זורח פה. הנה ראשי נמלא אורה, רעיונותי <lb/>נעשו
								צלולים... דברי נא אלי. אנכי את דבריכם אאזינה. הגידו לי, למה
								<lb/>חשכו פניכם בבואי הנה? אמרו נאמה הבאתי אתי? דמעות לא היו
								<lb/>אתי, כי שפכתי אותן קימעא, קימעא בדרכים אשר דרכה רגלי עליהן.
								<lb/>הרויתי בהן את כל אבן ואבן אשר הניחותי עליה את ראשי. (אל לילי).
								<lb/>מדוע קדרו פניך? ... </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל (להלך)</persName></speaker>
							<p> הגידה לי, איה הדרך אשר בה הלכת? </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך </persName></speaker>
							<p> אנכי לא הלכתי. אנכי מעולם אל עולם נפלתי... איש לא <lb/>דחפני ולשאול
								תחתיות נפלתי... מה שקט המקום הזה! הרים יָסבו את <lb/>גנכם. מה־ידידות
								מנוחתכם. ושם מעבר לגבעות עולמות כה רבים מונחים <lb/>רצוצים... אפשר
								כל העולמות הללו אליכם נהרו ובדרכם הרחבה נהרסו. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל (תופשו בידו)</persName></speaker>
							<p> הרחבה — אַיֶהָ? הגידה איה ראיתיה?</p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> בירכתי הדרך הרחבה נמשכים ההרים הגבנונים, הרי-האבן <lb/>הגבנונים. שם
								בין ההרים הללו הוצק יגון כל העולמים... ועולמות שעוד <lb/>טרם נהרסו
								כלה מונחים שם ובוכים ומיללים... </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י (בבטחה)</persName></speaker>
							<p>הגידה, הלך, מי הביאך הלום? </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> שביב-לבי האחרון הוא אשר האיר לי את הדרך. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> אזני ברור תשמענה את בכית ההרים המתנשאת <lb/>ועולה משם. לילי, עולמות
								נהרסים מונחים שם ובוכים, עולמות שאת לבם <lb/>אבדו... לילי עזבי את
								הגן השקט ואת באר־הקסמים שלו... </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י(בפזור הנפש)</persName></speaker>
							<p> בוכים, בוכים, מה־נורא הבכי... עולמות <pb n="18"/>
								<lb/><fw type="pageNum">310</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>בוכים... אלמים אתם מביטים בי, אתם האילנות, הפרחים, השמים והארץ,
								<lb/>חרש מביטה בי האדמה הרחמניה, אשר בחיקה גדלתי... נדמה נדמו
								<lb/>קולות־האביב מסביבי, הועמו רסיסי הטל שעל גביעי־הפרחים... נדמה
								<lb/>נדמָה שירת־העדנים, אשר האדמה עצמה היתה משוררת... הוי, מה־זה
								<lb/>מעיק את לבבי? הלך! אי־מזה באת? </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> כל ימי חיי אני נד. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>לי ל י</persName></speaker>
							<p> אתה הבאת אלינו את היגון. (חובקת אותו). גשה אלי. זרם <lb/>של חיים
								רעננים אשפך עליך אך את יגונך גרש. בוכים, בוכים — מה נורא <lb/>הוא
								הבכי! לנצח, לנצח שכח את מקום צאתך. אחת זכור — פה תשאר. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך (נשען עלחזה)</persName></speaker>
							<p> שוב אראה את עריסתי והנה היא מקולעה <lb/>כפות־תמרים ומפוארה
								בציצי־הדם. שומע אני את האדמה והנה היא שרה <lb/>והנה היא שולחת את
								ברכת האל השמים... עזבי, אלילה, את פנתך <lb/>השקטה. שאי את לבבך אל
								בינות להרים,קרעי את לבבך והשליכי את <lb/>גזריו על-פני אורח ומסילה...
								קרעי את לבבך, אלילת־היופי, וינערו נא <lb/>ממנו כל העולמות וכל הדרכים
								בו יתלכדו...</p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל </persName></speaker>
							<p> שמעי, לילי, עולמות בוכים בין ההרים... עזבי את <lb/>פנתך השקטה. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p> בוכים, בוכים — מה איום הבכי! </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p>שוב אני רואה את ביתי, הבנוי לתלפיות על הארץ תחת <lb/>שמי-התכלת...
								עזבי,אלילה, את פנתך הבודדה והנסתרה... שאי לבך <lb/>אל הדרך הרחבה...
								ויהי נא לבך למקדש לנודדים ויגיעי־כח וישפכו שם <lb/>את צקון לחשם...
							</p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י</persName></speaker>
							<p>בוכים, בוכים — מה איום הוא הבכי! </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> לְבֵנָה לִלְבֵנָה מצטרפת ועולמַי הרצוצים מחדש יבנו... אַת,
								<lb/>אלילה, עזבי את פנתך הבודדה...כשמש במרום יאיר נא לבך את החרבות
								<lb/>המפוזרות בכל הדרכים... </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נו א ל (להלך)</persName></speaker>
							<p> הגידה לי איפה היא הדרך הרחבה? </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ההלך</persName></speaker>
							<p> את כל העולם היא מקפת והאסון רובץ על כל שעל. </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ע מ נ ו א ל</persName></speaker>
							<p> אל ההרים אשא רגלי ממקום שם תנשא הבכיה. (יוצא <lb/>את הגן). </p>
						</sp>
						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י </persName></speaker>
							<p> (מביטה אחריו. פניה מביעים צער איום). אללי לי, אללי לי! <lb/>בכל
								קצוי־תבל נטעתי גנים — גני-שקט, גני-קדש ולב אחד בל ידעם. <lb/>אטומות
								האזנים ואינן שומעות את שירת־היקום וצאצאיו, הקוראת <lb/>לחיי-עולמים.
								בסנורים הֻכו ועיניהם לא תראינה את הפורח סלה, את החי <lb/>לעולמים
								ואיננו נובל. </p>
						</sp>
						<!--
<lb/>ההלך (צונח ונופל מת לרגליה). -->

						<sp>
							<speaker><persName>ל י ל י (קמה בגאון)</persName></speaker>
							<p> אה, למות בא הלום?! לשיר את שירת-הגסיסה <lb/>שלו בא הנה... בלע, בלע
								החיים במקום שם דרכה כף-המות. (מביטה <lb/>סביבה בגאון). סלה, סלה אתע
								בין הבריות, סלה אטע ביניהן את גנותי, <lb/>סלה אחפור שם את בארותי והן
								בל ידעון... לנצח לא ידעון...(יוצאת את <lb/>הגן ליד הבאר. בהתרחקה
								הולכת ומתקרבת החשכה ובהעלמה נעלם גם הגן וקסמיו). </p>
						</sp>
						<byline><docAuthor>מ. דוידזן. </docAuthor></byline>
					</body>
					<pb n="19"/>
				</text>
				<text type="poem" xml:id="h1907-8-ZohareiKaits">

					<lb/>
					<fw type="pageNum">311</fw>
					<lb/>
					<fw type="head">המעורר</fw>
					<body>
						<head>צָהֲרֵי-קָיִץ.</head>
						<lb/>
						<byline>(קֶטַע).</byline>
						<lg>
							<l>אֵין זֹאת כִּי עָמְדָה הַחַמָה לָנוּח בְּאֶמְצַע רָקִיעַ, </l>
							<l>בְּאוֹתוֹ הַמָּקוֹם שֶׁתַּחְתּוֹ בְּמוֹרַד שֶׁל גִּּבְעָה אֲפוּרָה </l>
							<l>צִבּוּר שֶׁל בָּתִּים נְמוּכִים וּצְפוּפִים הִתְפַּשֵׁט בְּלִי סֵדֶר. </l>
							<l>וְשֻׁפְּכוּ עַל אוֹתָם הַבָּתִּים קִלּוּחִים, קִלּוּחִים שֶׁל זָהָב, </l>
							<l>שֻפְּכוּ בְּנֵי-חוֹרִין וִישָׁרִים, וַיִפְּלוּ אֶל כָּל הֶעֲבָרִים, </l>
							<l>וְנִדְמֶה — שְׁלָחָתַם הַשֶּׁמֶשׁ לַחָפְשִׁי: הִשְׁתּוֹבְבוּ בָנַי! </l>
							<l>ויגֵעֵי מְשׁוּבָה הֵם תּוֹעִים, וְאֵל כָּל אֲשֶׁר יִפְּלוּ יִפְּלּוּ. </l>
							<l>וְעָמְדָה הָעֲיָרָה בְּבָתֶּיהָ הַקְּטַנִּים מֻטְבַּעַת בִּנְגוֹהוֹת, </l>
							<l>מְקַבְּלָה הָאוֹר בְּאַפַּטְּיָּה גְמוּרָה, כְּאִילוּ לָהּ אַחַת: </l>
							<l>אִם יֵרֵד הָאוֹר וְאִם יֶחְדַל — — — </l>
						</lg>
						<lg>
							<l>אַךְ בָּאוּ יוֹשְבֶיָה כֻּלָּמוֹ </l>
							<l>בְּמִסתּוֹר בָּתֵּיהֶם, הִגִּיפוּ הַתְּרִיסִים וּפָרשׁוּ וִילוֹנוֹת </l>
							<l>צִבְעוֹנִים בְּכָל חַלּוֹן, וַתַּעַמד הָעֲיָרָה בּוֹדֵדָה־שׁוֹמֵמָה </l>
							<l>כַּעֲזוּבַת יוֹשְׁבֶיה, וְרַק שׁוּקָהּ הַמְּזֻבָּל לְבַדּוֹ </l>
							<l>עָמַד וְנוֹצֵץ בִּשְיָרֵי קְנֵי שַׁחַת לְנוֹכַח הַשָּׁמֶשׁ; </l>
							<l>וְעָבַר הָעוֹבֵר עַל פָּנָיו וּכְנִרְדָף עַל צַוָּאר יְמַהֶר </l>
							<l>וְנֶעֶלַם בְּפִּתְחָהּ שֶׁל אַחַת הַדְּלָתוֹת הַנְּמוּכוֹת שֶׁנִּשְׁקָף </l>
							<l>מִתּוֹכָהּ צֵל שָׁחוֹר וְקָרִיר, כִּמְזַמֵּן הָאוֹרְחִים
								הַיְגֵעִים...</l>
						</lg>

						<byline>
							<lb/><docAuthor>יעקב פיכמאן.</docAuthor></byline>

					</body>
					<pb n="20"/>
				</text>
				<text type="article" xml:id="h1907-8-TekhilatDvarim">
					<body>

						<lb/>
						<head>תחלת דברים אחרונים.</head>
						<byline><lb/>מאת <lb/><docAuthor>ל. שסטוב.</docAuthor>
						</byline>

						<div>
							<head>I.</head>
							<p><lb/>דֵ י א וֹ מְ נִ י בּ וּ ס ד וּ בִּ י ט אַ נְ ד וּ ם. עכשו כבר לא נשארו, לכאורה, בין
								<lb/>הפילוסופין אלא מעט מהרבה, שיהיו נחשבים לתלמידיו המובהקים של
								<lb/>היגל ונאמנים לשטתו; אבל באמת אנוּ מוצאים, שהיגל זה עדיין הוא
								<lb/>עומד ושולט במחותיהם של בני דורנו. אחדות מדעותיו שלו, אפשר, עוד
								<lb/>העמיקו את שרשיהן בימים הללו הרבה יותר משבתקופת שגשוּגה של
								<lb/>ההיגליאַנוּת. דוגמא לדבר — אותו הרעיון, שההיסטוריה היא התגלותה
								<lb/>של האידיאה במציאוּת. או בלשון יותר קצרה ובמבטא יותר קרוב אל
								<lb/>שכלם של בני הדור — רעיון ה פ ר ו ג ר ס. נסו נא ואמרו להחזיר את
								<lb/>האדם המשכיל שלנו מדעה זו — ודאי, שריקם תשובו. ואולם — די אומ-
								<lb/>ניבוס דוּביטאַנדוּם. במלים אחרות: אין שעתו של הספק באה, שיקום
								<lb/>וימלא את משלחתו הגדולה, אלא כשנעשה האמונה חזקה ביחוד ואינה
								<lb/>עלולה בשום אופן להתמוטט. ולפיכך, בין שרצונכם בכך ובין שאינו,
								הרי <lb/>אתם מוכרחים להניח, שיש מקום לאותו הרהור, החותר תחת מה שאנו
								<lb/>קוראים לו פרוגרס ורוצה להחליט, שאותו הרעיון של ה ת פ ת ח וּ ת
								<lb/>ה א נ ו ש וּ ת ב ת ו ך ה ז מ ן אינו אלא רעיון רוח. ואע"פי
								שברשותנו <lb/>אנו מוצאים את הטיליגרף שאין לו חוטים, ואע"פי
								שהראַדיוּם עומד לנו <lb/>לשרתנו, ואע"פי שיש לנו עוד הרבה והרבה דברים
								נאים כיוצא באלו — <lb/>בכ״ז עדיין אין אנו עומדים בדרגא יותר גבוהה
								מזו של הרומאים או של <lb/>היונים אשר לפנים. מניחים אתם לאותו דבר? אי
								הכי הבה ונעשה עוד <lb/>פסיעה אחת להלאה: אע"פי שיש לנו הטיליגרף שאין
								לו חוטים ואע"פי <lb/>שהראַדיום ושאר הירקות של הציביליזציה עומדים לנו
								בכל רגע ורגע <lb/>לשרתנו — בכ״ז עמידתנו אינה במעלה עליונה מזו של
								הפראים שעורם <lb/>אדום ושל אלה שעורם שחור. הרי אתם יוצאים במחאה? אבל
								בכאן בא <lb/>הפרינציפ ואוחז אתכם בציצת ראשכם: רבותי, מכיון שכבר
								חתחלתם <lb/>מטילים ספקות — שוב לא נאה לכם שתהיו נסוגים אחור.
								<lb/>מצדי אני הריני חיב להודות, שההרהור בדבר שלימותם הרוחנית של
								<lb/>הפראים נולד אצלי זה לא כבר כשלאחר שכבר עברו עלי שנים רבות
								<lb/>למן הקריאה הראשונה בספריהם של טיילור וליבבוק וספנסר, הייתי חוזר </p>
							<pb n="21"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">313</fw>
								<lb/>ועובר עליהם שוב. הללו מדברים בבטחה כ״כ מצוינה בדבר מעלותיה של
								<lb/>האורגניזציה הנפשית שלנו ומבזים את דלותם המוּסרית של הפראים
								<lb/>באמונת־לב כ״כ אמיצה עד שבעל־כרחי התחלתי מהרהר אחריהם: <lb/>שמא
								דוקא במחתרת זו, דוקא במקום זה, שהכל כ״כ בטוחים ואין שום <lb/>ספק חל
								בו, נמצא מקורה של התעיה? הגיעה השעה הנכונה לזכר את <lb/>דיקרט ואת זה
								הכלל שלו. ומיד כשהתחלתי מפקפק בדבר שוב לא נשאר <lb/>אפילו זכר לרשומו
								של בטחוני הקודם — הלא הכל יבינו, כי מתחלה <lb/>הייתי גם אני מאמין
								באמונה שלמה בכל אותם העיקרים של האַנטרופו־ <lb/>לוגים שבאנגליה...
								היתה להם פתאם לפראים הללו באמת עליה בעיני <lb/>וּחשיבות יתרה התחלתי
								מכיר בהם שלא הייתי מוצא אצל כל חכמינו <lb/>המלומדים גם יחד — ולאו
								דוקא אצל המטיריאַליסטים שבהם בלבד, כמו <lb/>שהפרופיסור פולסין רוצה
								לחשב, אלא אפילו אצל כל מיני האידיאַליסטים <lb/>והמיטאַפיזיקים שבהם
								ואפילו אצל אותם המיסיונירים המאמינים (באמת <lb/>ובתמים כונתי; איני
								מדבר כמוּבן, באלה הרבים, שהדבר משמש להם <lb/>פרקמטיא), שאירופה
								הנאורה והנצרנית נוהגת לשלח אל כל קצוי ארץ <lb/>שישיאו משוּאות לעם
								היושבים בחשך. נדמה לי אז, שאפילו אותם שטרי- <lb/>החוב, שהיו הפראים
								הללו רגילים לקבע את פתרונם לעולם הבא, יש <lb/>להם כונה עמוקה — וכבר
								איני מדבר בקרבנות האדם, שהיו מביאים <lb/>לאלהיהם! ספנסר היה רואה בזה
								ברבריוּת — מה שכל אדם משכיל חיב <lb/>לראות בזה. גם אני רואה בזה
								ברבריוּת — משום שגם אני נולדתי לאירופה <lb/>וגם אני למדתי חכמות
								ומדעים. ואולם קנא אקנא בהם, באותם הברברים <lb/>הפראים, בדבר
								הברבריוּת שלהם — מעמקי לבבי אני מקנא ושבע ביום <lb/>אני מקלל את
								השכלתי הנאורה, אותה ההשכלה של אירופה, שרדפה <lb/>גם אותי, בצותא חדא
								עם המיסיונירים המאמינים והפילוסופים האידיאַ- <lb/>ליסטים
								והפוזיטיביסטים והמטיריאליסטים גם יחד, אל בין המצרים של <lb/>העולם
								המוחש, זה הקבר הצר והמחניק, שאינו מעורר בלב אלא זועה. <lb/>אנחנו
								יכלים לחבר ספרים מספרים שונים בדבר השארת הנפש ונצחיוּתה; <lb/>אבל
								נשינו לא תלכנה אחרינו אל אותו עולם שכלו טוב ותבחרנה „לשאת" <lb/>את
								אלמנוּתן פה על אדמות עד בא מועד. לנו יש מוּסריוּת ויסודתה <lb/>באמונה
								והיא באה ואוסרת עלינו לדחק את הקץ... ולא זו בלבד; כזאת <lb/>אתה מוצא
								בכל אשר אתה פונה. אנחנו משערים השערות; באופן היותר. <lb/>טוב — אנו
								נושאים חלומות בלבותינו. אבל החיים שוטפים ועוברים מחוץ <lb/>לאותן
								ההשערות ועל פני אותם החלומות. יש אשר יקום אחד מאתנו <lb/>והלך וקבל
								עליו את עול החובות הדתיות עם כל תהפוכותיהן ונדמה לו, <lb/>שעי״ז הוא
								בא באמת במגע־ומשא עם מלכות-שמים; אבל להלאה מגבול </p>
							<pb n="22"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">314</fw>
								<lb/>המנהגים אין אדם עושה אפילו פסיעה קלה. ק אַ נ ט מת בשנה השמנים
								<lb/>וחמש לימי חייו; אלמלא החולירה שפרצה היה ה י ג ל חי עד מאה שנה
								<lb/>ויותר — ואצל הפראים... אצל הפראים הללו היו באים הצעירים והיו
								<lb/>מכחידים את הזקנים מתחת השמים ו... איני גומר בכדי שלא לשרוט
								<lb/>את אזנם של האיסטניסים. שוּב הריני מזכיר את דיקרט ואת הכלל שלו
								<lb/>ואני שואל: מי הצדיקים? אנחנו או הפראים? ואת"ל שהפראים — הריני
								<lb/>שואל שוב: היש איפוא מקום לחשב, שההיסטוריה היא התגלוּתה של
								<lb/>האידיאה? מכיון שהפראים הם הצדיקים אז אפשר רשאים אנו להחליט,
								<lb/>שאין הרעיון של ה ה ת פ ת ח וּ ת ב ת ו ך ה ז מ ן (כלומר, אותה
								ההת־ <lb/>פתחוּת, היוצאת מהעבר ובאה אל ההוה ועוברת אל העתיד) אלא
								רעיון <lb/>תפל? אמנם, אפשר מאד — והדבר קרוב אפילו לודאי — שיש
								התפתחות; <lb/>אבל מסלולה של אותה התפתחות אינו אלא בבחינה אֲנָכית
								לגבי מסלולו <lb/>של הזמן. י ו צ א לו אותו מסלול — מי יודע? — אפשר
								מאיזו אישוּת <lb/>פרטית של איזה בן-אדם שהוא. יסלחו נא לי האלהים
								והקוראים ג״כ את <lb/>הטשטוש שבדברי האחרונים. אני רוצה לקוות, שיש לו
								סליחה בבהירותם <lb/>של אלו הקודמים להם. <lb/>
								</p></div><div><head>.II</head> <p>בִּ ט וּ ל ה י
								ש וּ מ א נ י ה ג ר אַ נ ד י ו זָ ה. יש לחשב, שאיש <lb/>מאתנו לא ימצא
								את ידיו ואת רגליו, אם יבא לספר לנו איזה דבר ברור <lb/>ממחותם של שני
								אלה; אעפ"י שלבטח היה כל אחד ואחד מאתנו מוצא <lb/>מה להגיד עליהם,
								לאחר שהיה מפשפש קצת בחייו הפרטיים. מזה איני <lb/>רוצה להוכיח, שבני
								אדם אינם מרבים לחשב בדברים אלו. אדרבה, הרי <lb/>אנחנו רואים תמיד,
								שאותן השאלות, המושכות את לבנו ביותר, הרי הן <lb/>דוקא אלו, ש א י ן
								להן תשובה בהחלט — תשובה, שהכל יהיו חיבים בה. <lb/>ואני תקוה, כי סוף
								כל סוף יבאו בני אדם לידי זה, שיהיו מטביעים את <lb/>הפילוסופיה,
								בנגוּדה אל המדעים, בחותם שכזה: הפילוסופיה היא תורת <lb/>אותן האמתות,
								שאינן מוּטלות חובה על שום איש. בזה ישימו פעם אחת <lb/>קץ לאותה
								האשמה, שמטפלים וחוזרים ומטפלים על הפילוסופיה, שבעיקרה <lb/>אינה
								כוללת בתוכה אלא תורה שלמה של דעות, הסותרות זו את זו. דבר <lb/>זה אמת
								הוא; ואולם בשביל דבר זה אנו חיבים לשבח אותה ולא לגולל <lb/>אשמה על
								ראשה. משום שבדבר זה איני מוצא כל חטא, משום שלדבר <lb/>זה יש כמה וכמה
								מעלות טובות. רואים אתם — אותה עובדה, שאנו <lb/>מוצאים במדעים, שהם א
								י נ ם שכמותה, שלהם יש החלטות ומסקנות <lb/>שכאלו, דוקא זו א י נ ה
								יפה, זו מכערה עד למצוקות תפת. משום שכל </p>
							<pb n="23"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">315</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>דבר שבחובה אינו אלא משא כבד. לפי שעה אפשר לו לאדם, שיהא
								<lb/>מקבל באהבה או שלא באהבה גם את הדבר המיצר לו — לפי שעה <lb/>אפשר
								לו לאדם, שיהא מרכין את ראשו לכל דבר; אבל מי האיש אשר <lb/>יקבל עליו
								עוּלו של חק נצחי ברצונו הטוב? הלא אפילו אצל שפינוזה, <lb/>אצל
								שפינוזה זה השלֵו והבהיר, אני מקשיב תכופות את אנחת־הלב הכ־
								<lb/>בוּשה, הפורצת והומה בדבריו. ותמיד אני בטוח, שאותה אנחה היא אנחת
								<lb/>לב שואף לחירוּת ונאנח במיצר — אצל שפינוזה זה, שכפת את כל חייו
								<lb/>יחד את גאוניוּתו והקריבם מנחה אל ה ה כ ר ח... <lb/>לאחר פתיחתא
								שכזו כבר אני יכל להגיד את אשר חפצתי. אני חושב, <lb/>שגם בטול היש וגם
								השגעון שיש שאדם משוּגע לגדוּלה, כל כמה שאינם <lb/>דומים זה לזה, אפשר
								להם, שיהיו דרים בזה אחר זה ואפילוּ בבת־אחת <lb/>בכפיפה אחת. אותו
								הפרוש, שאנו מוצאים אותו מסתלק לגמרי מהעולם, <lb/>העושה את עצמו
								אסקופה הנדרסת לכל אדם והמשוגע (מטִפוסם של נישצה <lb/>ודוסטוייביסקי)
								הבטוח, שהוא המאור הגדול, היחיד והמיוחד, שעליו העולם <lb/>עומד, שניהם
								יחד באים לידי שגעונותיהם אלה (אני חושב לי למותר <lb/>להוכיח בראיות,
								שהפרישות היא ג"כ כמאַניה גראַנדיוזה אחד המינים <lb/>הרבים של השגעון)
								בדרך אחת, עפ"י רוב. אדם אינו מוצא את סִפוקו <lb/>בחיים והנה הוא יוצא
								לבקש לו אחרת וכל אדם, המבקש באמת ובתמים, <lb/>סופו שתהא דרכו בודדה
								וכל הדרכים הבודדות מובילות, כידוע, ישר אל <lb/>חומת-חינה, אל אותה
								החומה האיומה, הנצבת אלמת ומתוה גבול ללבותיהם <lb/>של בני אדם. פה
								נשאר האדם עומד ושואל את נפשו: לאן? מפלט יש; <lb/>יש אפילו שנים. יכל
								הוא, שיהיה „מורד“ ועושה את כל מה שאפשר לו <lb/>ובלבד ש י ע ב ר את
								אותה החומה — אם שיהא הורס את גדרו של <lb/>חק הַחֲדִירָה ואם את זה של
								חק המשיכה. בדברים אחרים: אם שיתגלגל <lb/>בדבר קטן מאד או שיהיה לדבר
								גדול מאד. אני איני זקוק לכלום, משום <lb/>שאני גופי איני ולא כלום,
								אני קטן שבקטנים ואין שעור לקטנותי והלכך <lb/>אפשר לי לחדר ולעבר
								אפילו דרך הפרצים היותר צרים שבחומה. <lb/>זהו המפלט האחד; ויש שני לו
								מאַניה גראנדיוזה. אני? אני גדול <lb/>למאד, אני גשגב למאד – וממני לא
								יפלא דבר חומה זו? אני יכל <lb/>להרום חומות בצורות, אני יכל לבלי
								להרוס ולעבר בשלום, אני יכל לפסע <lb/>על פסגתה בקפיצה אחת ואפילו אם
								גבוהה היא מכל ההרים שבמזרח <lb/>ושבמערב ואיש לא היה בגבורים ולא היה
								עוד איש באמיצי הלב, אשר <lb/>יהינו לחשב כדברים האלה עד היום הזה.
								כזאת היא, לבטח, ההתחלה <lb/>של שתי מהפכות־הנפש הזרות והגדולות הללו.
								באמונותיהם של כל <lb/>הלשונות לא תמצאו אפילו אחת, שתהא חסרה את
								הרשמים הללו של </p>
							<pb n="24"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">316</fw>
								<lb/>אותה מלחמת־הנפש הגדולה, שאדם נלחם לנפשו באפסות כחותיו.
								<lb/>באמונותיהם של הפרושים השונים מכריעה תמיד במלחמות אלו הנטיה
								<lb/>לבטול היש: הרי הבודדהיות, המרימה על נס את בטולה המוחלט של
								<lb/>כל הישות ומושחת את נִירְוַנָה לאידיאל. היונים אשר לפנים היו
								נושאים <lb/>חלומות של אֵיתָנים וגבורים. היהודים היו לסגולה מכל העמים
								והם מחכים <lb/>למשיח. ומה שנוגע לאֵיוַנגליון — כבד לו לאדם להחליט
								דבר ברור מה <lb/>מכריע בו. מצד אחד אנו מוצאים נסים ונפלאות: המתים
								יחיו, החולים <lb/>יקומו, הים ינוס ורוחות יסבו אחור ובצד זה גופא אנו
								רואים — אשרי <lb/>העניים ברוחם ובן האלהים, אשר ישב לכסא משפט וגבורה,
								נוטה חסד <lb/>למנאפות ונהנה משלחנם של מוכסנים ומשרת לקבצנים. אשר
								איננו אתנו <lb/>נגדנו הוא. את שונאינו ידביר תחת רגלינו ולשאול יהיו
								לאכלה. ואשר <lb/>ידבר סרה ברוח הקדש וקֻלע לנצח. ויחד עם זה אותה
								הדִברה של הכנעה <lb/>שבהכנעה ואהבה לשונא: המקבל מכה מחבירו בלחיו
								האחת הריהו <lb/>מצֻוה ועומד להגיש לו גם את השנית. האיונגליון מלא
								סתירות כתֻמו — <lb/>לא סתירות חציוניות, סתירות תולדתיות או מעשיות,
								אלא סתירות פנימיות, <lb/>סתירות שבמצבי־הנפש, סתירות, כמו שהיה אומר
								אחד מבני דורנו, <lb/>ב„אידיאַלים‟. מה שבפרק זה מרימים לשמים משפילים
								ארצה בפרק <lb/>שלאחריו. אין כל פלא אם רואים אנו, שהתורות היותר
								סותרות זו את זו <lb/>מוצאות להן כלן יסודות ורמזים בספר הדל הזה,
								שחציו הוא משנה הדברים <lb/>שנאמרו בתחלתו. הנה היו האינקויזיטורים
								נוצרים והיזואיטים היו נוצרים <lb/>ונוצרים היו בעלי הפרישה המעשית
								(ה„פּווֹדְוִיזְנִיקִים“) ונוצרים הם <lb/>הפרוטיסטנטים שבדורנו ונוצרים
								הם הכַּתָּנִים או הסֵיקטאַנטים שברוסיה. <lb/>כלם נוצרים ופחות או
								יותר את כלם הצדק — ואפילו את הפרוטיסטאַנטים <lb/>הללו. משום
								שבאיוַנגליון נפגשים כ״כ הרבה זרמים, המתנגדים זה לזה, <lb/>עד שבני
								אדם — וביחוד אלה, שדרכם רחבה וסלולה, אלה, שאינם יכלים <lb/>אלא ללכת
								המונים, המונים למטרה אחת ותחת דגל אחד, תחת דגל, <lb/>שיהא נִכר וגלוי
								לכל אדם, בני אדם הללו, שיש להם רגילות להיות <lb/>מאמינים אמונה שלמה
								באחדותו של השכל ובקדושתם של החקים <lb/>שבלוגיקה — אינם יכלים בשום
								אופן להשיג את תורת ישוע בכל היקפה <lb/>ותמיד הם שואפים לתת לפעולותיו
								ולדבריו כונה אחת קבועה ומסוימה, <lb/>המוציאה מכללה כל סתירה וצל של
								ניגוד וכוללת בתוכה רק את אותם <lb/>המושגים ע"ד מעשים ושאלות שבחיים,
								המובנים לבני-אדם, שהשגותיהם <lb/>רגילות, שהשגותיהם השגות בני-אדם
								שבשוק. „אמן, אמן אני אומר לכם — <lb/>אם האמין תאמינו ואמרתם להר הזה:
								הנתק — וינתק ממקומו‟. קוראים <lb/>אותם בני אדם את הדברים האלה בספר
								הנפלא ההוא ומיד הם למדים </p>
							<pb n="25"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">317</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>מזה, שאדם חיב, שתמיד, בכל עת ובכל שעה, בלכתו ובשבתו, בשכבו
								<lb/>ובקומו, יהא חושב רק באחת ונושא את נפשו רק אל אחת — אל זה
								<lb/>שכתוב בשבילם זה אלפי שנה בספר, זה שכבר גלוי וברור הוא למדי. כל
								<lb/>זה — בשעה שבאמת הדברים הללו גופם הם המתירים לו לאדם — ולא
								<lb/>לבד שהם מתירים — לנסות את נפשו בנסיונות היותר, מסוכנים והיותר
								<lb/>זרים, כי אשר י ש ל א היה לגבי כריסטוס; כריסטוס ה י ה לו <lb/>ר
								ק א ש ר אָ י ן. <lb/>פילאַטוס, למשל, היוני הקדמון, מי שהיה אדם
								משכיל, כפי הנראה, <lb/>חכם ושלא מהפחותים, אם גם חלש ברוחו, היה מתפלא
								ולא היה יכל <lb/>להשיג ב ש ל מ ה בני אדם אלו נלחמים איש ברעהו מלחמה
								לחיים <lb/>ולמות. נפשו היתה בוכה באמת לגורלו של אותו העברי הצעיר
								והחִור <lb/>שהביאו אליו ושכנראה לא היה כל אשם בנפשו. וכשהחליט
								לאחרונה, <lb/>להציל את נפשו הוא לראש וראשונה שאל אותו: מה היא האמת?
								ישוע <lb/>לא השיב לו מאומה ולא היה יכל להשיב לו — לא „מעם-הארצות‟,
								כמו <lb/>שהיו העכו״ם נוטים לחשב, אלא משום שבדברים אי אפשר להשיב על
								<lb/>שאלות שכמותה. לא היה לו לישוע — נדבר מיטפֿורית במקצת — אלא
								<lb/>ליטול את ראשו של פילאטוס בכפו ולכוננו כלפי אידך גיסא, בשביל
								שיהא <lb/>רואה את אשר לא ראה מימיו. או — יש מוצא י ו ת ר טוב — היה
								<lb/>לו להשתמש באותה התרופה, שהיה משתמש „הסוס וחטטרה‟ שבאגדה,
								<lb/>כשהיה רוצה שאיוַנושקה השוטה שלו יתגלגל פתאם ויהיה לבחור יפה
								<lb/>ופקח: בתחלה אל אמבטי של חלב רותח ואח״כ אל דוּד של מים סולדים
								<lb/>ולאחרונה — אל יורה שמימיו נצטננו. יש רגלים לחשב, שכשפילאַטוס
								<lb/>היה יוצא מכל אלו המקוָאות, היה מתחיל שואל שאלות לגמרי אחרות.
								<lb/>ואני חושב, שבטול היש ומאַניה גראַנדיוזה הרי הם לכל הדעות
								„מקואות‟ <lb/>כשרות לדבר. <lb/>השלילות הגדולות והחלומות הגדולים
								עושים מהפכות כאלו בנפשו <lb/>של האדם ובתכונתו עד שמה שלא היה בתחלה
								אפשר מתגלגל אח"כ <lb/>ונעשה לדבר שאפשר ומה שהיה בלתי מושג נעשה לו
								מושג. </p>
						</div>
						<div>
							<head>III.</head>
							<p><lb/> אֲ מִ תּ וֹ ת נִ צְ חִ י וֹ ת. בַּמֵימוֹרַבִּילִיות שלו מספר
								כְּסֵינוֹפוֹנְטוּס בפגישה <lb/>אחת שהיתה לו פעם לסוֹקרטוּס את
								הסוֹפִיסְטְ המפוּרסם גִיפִיוּס, כשבא גיפיוּס <lb/>זה אל סוקרטוּס מצאו
								כשוא יושב ודורש, כדרכו מימים ימימה; וכדרכו <lb/>מימים ימימה, היה
								מתפלא מאד לזה שהיה רואה, שכשבני אדם רוצים </p>
							<pb n="26"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">318</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>ללמד להיות לבנאים או לנפחים הרי הם יוצאים ומוצאים מיד את אלה
								<lb/>האנשים הנחוּצים להם בשביל זה; משא"כ כשהם חפצים ללמד תורה
								<lb/>ומעש״ט הרי הם תועים נבוכים ואינם יודעים אל מי יש להם לפנות
								בדבר. <lb/>את כל הדברים הללו כבר היה גיפיוס שומע מפי סוקרטוס לא אחת
								ולא <lb/>שתים. ולפיכך שאל אותו: אפשר, סוקרטוס, עדיין אתה יושב על
								אותה <lb/>מדוכה שישבת לפני כמה וכמה שנים? סוקרטוס הרגיש בדבריו
								לִגלוג <lb/>ו„ישנס את מתניו‟ בנפש חפצה — כמו שהיה עושה כפעם בפעם —
								<lb/>לצאת אתו למלחמת דברים. התחיל וכוח גדול ובסופו ראו הכל ונוכחו,
								<lb/>כי הפעם (כמו בכל פעם שכסינופונס ואפלטון מספרים בסורקטוס) השכיל
								<lb/>סוקרטוס מאד בחכמת הדיאַליקטיקה ונצח את בר־פלוגתיה. עלתה בידו
								<lb/>להוכיח, שאותה ההשגה, שיש לו בדבר הצדק והישׁר, יש לה יסודות
								<lb/>שאינם מתמוטטים – ממש באותם היסודות, שיש לכל דעה ודעה, שהוא
								<lb/>משמיע ברבים, ויחד עם זה הוכיח גם את זאת שאלו המסקנות, שאדם
								<lb/>בא אליהן פעם אחת — אם רק מסקנות של אמת הן — שוב אי אפשר להן,
								<lb/>שישתנו לעולמים; כי מסקנות שכאלו משועבדות אל השפעותיו של הזמן
								<lb/>ממש באותה מדה, שהמתָּכוֹת היקרות משועבדות אל פעולותיה של
								החלוּדה. <lb/>סוקרטוס היה חי שבעים שנה. הוא היה רק פעם אחת ילד. פעם
								<lb/>אחת היה גבר ופעם אחת בא לידי זקנה. אבל אילו היה אותו סוקרטוס
								<lb/>חי מאה וארבעים שנה והיה חוזר וחי את שלש התקופות הללו עוד פעם
								<lb/>אחת ואח"כ היה חוזר ונפגש את גיפיוס — יודעים אתם מה שהיה „דורש‟
								<lb/>אז? אחרת. אם יש אמת בתורתו של סוקרטוס זה גופו והנפש יש לה
								<lb/>השארה לנצח ואותו סוקרטוס גופו חי איפוא עכשו והוא נמצא באיזה
								<lb/>מרחב אשר בלבנה, לדוגמא, או באחד המזלות האחרים, שנברא לכתחלה
								<lb/>מששת ימי בראשית בשביל אותן הנשמות הנכבדות — אפשר מאמינים
								<lb/>אתם, שגם עכשו הריהו יושב שם וקוסם את אזניהם של בני-שיחו בדרשות
								<lb/>ארוכות על דבר מעשים-טובים ובנאים ונפחים? מאמנים אתם, שגם עכשו
								<lb/>הריהו מנצח בוכוחיו את גיפיוס ואת כל האנשים האחרים, שיש בהם
								<lb/>החוצפה להחליט, שלא אנו ולא שום דבר שבעולם —– ואפילו דעותיהם
								<lb/>ומסקנותיהם של בני אדם — לא רק שאין אנו בני חורין מהשפעותיו של
								<lb/>הזמן אלא שאפילו חיבים אנחנו להיות משועבדים להן, משום ששעבוד
								<lb/>כזה לא לבד שאינו מזיק לאנושות אלא שהוא אפילו מועיל לה? <lb/>IV.
								<lb/>אֶ רֶ ץ וְ שָ מָ יִ ם. הכל מדברים על הצדק. אפשר באמת עומד הצדק
								אצל </p>
							<pb n="27"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">319</fw>
								<lb/>בני אדם בדַרגא גבהה כזו? אחרת גדולה מזו: אפשר הוא באותה דרגא
								<lb/>אצל סנגוריו ופרקליטיו המושבעים — אצל המשוררים השונים, אצל
								<lb/>הפילוסופים הרבים, אצל אנשי המוסר, אצל הכהנים — אני מדבר בטובים
								<lb/>שבהם, באלה שכשרונותיהם וישרתם מצטינים משל חבריהם? כשאני
								<lb/>לעצמי אני מרשה לי להטיל בזה ספק גדול. יטול אדם ויפשפט היטב
								<lb/>ביצירותיו של אחד החכמים שהיו לפנים או החיים אתנו כיום. הצדק —
								<lb/>אם רק נסכים כלנו, שהמושג הזה כולל בתוכו את שִויונם של כל
								בני-האדם <lb/>החיים לגבי חקי הבריאה — וכלום אפשר שלא נסכים לזה? —
								הצדק, <lb/>אני אומר לא היה מעסיק מימיו אפילו את אחד מהם. אפלטון לא
								התריס <lb/>אפילו פעם אחת כלפי „הגורל‟ ולא שאל אותו משום-מה יצר את
								טֵירְסִיטוּס <lb/>בזוּי אדם ולפאַטרוקלוס העניק נשמה יתירה. הוא היה
								טרוד כל הימים <lb/>בתביעותיו לבני־האדם שיהיו צדיקים ולא היתה לו
								החוצפה מימיו לשאל <lb/>בזאת גם מאת האֵלים. ולא זו בלבד. אם נקשיב
								בשום לב לדבריו אפשר <lb/>שנהיה למדים מהם, שהצדק אינו מדה טובה אלא
								לגבי בשר-ודם פּשוטים, <lb/>אבל לגבי דרי־שמיא אינו ולא כלים, משום
								שלהם יש מדות טובות אחרות, <lb/>המיוחדות להם בלבד. וכאן המדות הטובות
								שלנו צריכות לרחמי שמים. <lb/>אנו איננו יודעים דבר ברור בדבר השארת
								הנפש. יש מאתנו המאמינים <lb/>שישנה ויש שכופרים במציאותה. אבל מה
								היינו אומרים אילו היינו פּתאם <lb/>מוצאים, שאלו ואלו אינם דברי אלהים
								חיים וגורלם של בני אדם שונה <lb/>הוא לאחר מיתתם: יש נשמות מאושרות,
								הזוכות ומקבלות את פני <lb/>השכינה ויש כאלה, הסרוחות ונרקבות בקברות
								החמר העכור? אגב אורחא. <lb/>הנחה שכמותה כבר הניח נביאה הגדול של
								רוסיה, דוסטוייבסקי, צור <lb/>האהבה והצדק, בליגינדה שלו בדבר
								„האינקויזיטור הגדול‟, מה איפוא <lb/>היינו אומרים אילו היינו מוצאים,
								שדוסטוייבסקי זה גופו, למשל, הריהו <lb/>באמת נשאר לנצח, ורִבאות
								תלמידיו וחסידיו הנאמנים, אותו הצבור, „האפור‟ <lb/>בכֹל הבחינות, שאין
								לו ספורות, אלה גומרים את חייהם ביחד עם מיתת <lb/>גופם — ההיה יכל
								אדם, ולא איזה אדם שהוא, אלא אפילו אותו <lb/>דוסטוייבסקי גופו, שקראתי
								פה את שמו שלא במקרה אלא בכונה תחלה, <lb/>משום שאני רואה בו את אחד
								ממגיני הצדק היותר נלהבים (מי <lb/>שדוסטוייבסקי לא יספיק לו רַשאי
								לקרא בשם האחר, שהיה יותר נלהב <lb/>ויותר גדול ממנו: אני איני רוצה
								הפעם לנהג קלות ראש בקדש) — <lb/>ההיה יכל דוסטוייבסקי זה להשלים בלִבו
								עם הדבר הזה — כלומר, ההיה <lb/>קם שמה, בעולם האמת, ומתריס כלפי שמיא
								ואומר לו בפניו שהוא אינו <lb/>צדיק או שהיה נשאר יושב לו בפנתו
								השלֵוה, שהכינו בשבילו, והיה שוכח <lb/>את כל אחיו האומללים לגמרי? אַ
								פְּרִיוֹרִי כבד להחליט בזה דבר ברור; </p>
							<pb n="28"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">320</fw>
								<lb/>ואולם אַ פּוֹסְטֵירִיוֹרִי הרי אנו חיבים לחשב, שהיה שוכח אותם.
								משום <lb/>שרואים אנו, שאותו ההבדל שישנו פ ה בין דוסטוייבסקי זה ובין
								אחד <lb/>הלבלרים שבאחת הערים הנדחות — בכלל, אותו ההבדל שישנו בין
								<lb/>הגדולים ובין הקטנים פה על אדמות — הוא גדול מאד וקולו של הישר
								<lb/>הנרמס ברגל נאוה צועק גם מזה ועולה עד לב השמים; ובכל זאת הרי
								<lb/>אנו חיים לנו בשלוה גמורה ואת קולנו אפילו איננו מרימים כלפי הדבר
								<lb/>הזה — בכל אופן, לפרקים רחוקים מאד ואפילו אז — אליבא דאמת—
								<lb/>כבד מאד להגיד ברור לשם מה אנו צועקים: אם בכדי להרגיז את
								<lb/>מנוחתם של השמים, השטוחים להם בשלוה והכל אחת להם, או משום
								<lb/>שבכלל יש בתוכנו הרבה אנשים החובבים את הצעקה. משל לאותה
								<lb/>הנודדת שב„סוּפָה" של אוסטרובסקי, שהיתה לה תאוה רבה לשמע
								כשמיללים <lb/>„היטב‟. כל אלה ההשערות והרמזים יכלים שתהא להם חשיבות
								יתרה <lb/>בעיני אותם האנשים, שכמוני אני היום (איני אחראי בעד מחר) הם
								<lb/>מוצאים, שיש אמת בהנחתו של דוסטוייבסקי, שאפילו אם יש השארת-הנפש
								<lb/>גם אז אינה בשביל הכל אלא בשביל יחידי סגולה. ומניח אני כמו״כ,
								<lb/>בהסכמה לדוסטוייבסקי, שלצפות להשארת הנפש אפשר להם רק לאלה,
								<lb/>שיש רגלים לחשב, שאחרי מותם ירע להם מאשר בהיותם בחיים. העליונים
								<lb/>למטה יהיו עליונים גם למעלה ולתחתונים לא תהי כ ל תקומה. ולא זו
								<lb/>בלבד אלא שלא יהיה אפילו מי שיפצה פה בשבילם: כל אלה
								<lb/>הדוסטוייבסקים והטולסטויים ושאר „העליונים“ האחרים, שיהיו זוכים
								ליהנות <lb/>מזיו השכינה, יהיו טרודים בענינים הרבה יותר חשובים...
								<lb/>ואחר כל אלה הרי אתם יכלים אם רצונכם בזה להיות הולכים
								<lb/>ודואגים לסַדר את חיי בני האדם פה על אדמות בישׁר ובצדק ולהניח
								ביחד <lb/>עם אפלטון את תורת הצדק והישר ליסוד מוסד גם לתורת
								הפילוסופיה. <lb/>V. <lb/>כּ חָ ה שֶ ל ה וֹ כָ חָ ה. שופינהויר בא וכפר
								לגמרי בהשארת־הנפש. האדם <lb/>בבחינת דבר בפני עצמו, באותה הבחינה
								המפורסמה לתהלה של „דינג <lb/>אן זיך“, יש לו ודאי קִיום ונירו לא
								יאבד; אבל האדם בבחינת חִזיוֹן — <lb/>זה אינו אלא צל עובר. בדברים
								אחרים: כל מה שיש לנו משלנו, משל <lb/>אישיותנו הפרטית, הריהו קים
								ועומד כל זמן שהחמר שלנו קים – ולא <lb/>יותר; אלא שמכיון שכל אחד ואחד
								מאתנו אינו במהותו אלא התגלות <lb/>„רצונו" — דינג אַן זיך —– של מקום,
								של אותו היסוד הנצחי, שלית שינוי <lb/>דחל ביה, שהוא הוא אותה המהות
								היחידה והמיוחדה של העולם, </p>
							<pb n="29"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">321</fw>
								<lb/>המתפשטת ברִבא רִבאות „חזיונות‟, לפיכך הרי גם אנו יש בנו מהנצח
								<lb/>עד כמה שיש בנו מאותו היסוד. אבל לא יותר. זאת היא החלטתו של
								<lb/>שופנהויר, שכנראה היא יוצאת באורח ישר והגיוני מכל שיטתו
								הפילוסופית <lb/>כלה — תולדה מחויבת מתורתו בדבר „הדינג אַן זיך‟ ומזו
								שבדבר <lb/>האינדיוידוּאוּם. פה אנו יכלים שלא לנגע כלל באותה התורה
								שלו, המטפלת <lb/>בדינג אַן זיך. סוף סוף אפילו אם נחליט, שהיתה טעות
								בידי, שופינהויר <lb/>והדינג אַן זיך גם הוא המות שולט בו, לא תהא הצרה
								גדולה כ״כ, כמו <lb/>שאין השמחה גדולה אם יש רגלים לדבריו והדינג אַן
								זיך יש לו השארה <lb/>לנצח. אבל אנו נגש נא אל תורת ה א ד ם שלו — אל
								האינדיוידוּאוּם. <lb/>תורה זו נוטלת ממנו את זכותו להיות בנצח בכחה של
								ראיה אחת, <lb/>שלכאורה אין עליה פרכא. בא שופנהויר ואומר: כל מה שיש
								לו ראשית <lb/>יש לו גם אחרית; הרי, שהאינדיוידוּאוּם, שיש לו התחלה —
								כלומר, <lb/>הלידה — יש לו גם סוף — כונתו, המות. שופּנהויר גופו היה
								כ״כ בטוח, <lb/>שגם ההנחה וגם המסקנה שלו הם דברי אלהים חיים, עד
								שאפילו על <lb/>דעתו לא עלה, שאפשר לו לאיש שיבא ויטיל ספק בזו או בזו
								או אפילו <lb/>בשתיהן יחד. ובכל זאת הדבר ברור למדי, שהפעם אנו רואים
								לפנינו <lb/>מסקנה שבטעות של הנחה משובשה. כי ראשית לכל איננו יודעים
								מִנָליה <lb/>לשופנהויר הא, שכל דבר שיש לו ראשית הרי הוא חיב שתהיה לו
								גם <lb/>אחרית. אמת הדבר, שההסתכלות המוחשית מביאה אותנו לידי השערה
								<lb/>כמו זו; אבל כלום אפשר לנו לבנות איזה דבר על יסוד הסתכלות
								<lb/>אֵימְפִּירִית בלבד? וכלום יש לנו הרשות להניח הנחות כאלו ליסוד
								<lb/>להחלטות של השאלות הפילוסופיות היותר חשובות? ואפילו אם נודה לו,
								<lb/>שהנחה זו אמת היא, גם אז עדיין אין היא מוכיחה, שמסקנתו נכונה.
								<lb/>מאד יכל להיות, שכל דבר שיש לו ראשית יש לו גם אחרית; מאד יכל
								<lb/>להיות, שסוף כל אינדיוידוּאוּם לנְשִיה; אבל כלום מכאן ראיה,
								שכליון <lb/>הנפש הוא אחוז וקשור בכליונו של החמר? הלא אפשר מאד, שהחמר
								<lb/>ימות לו והנפש, שסופה אמנם ג״כ למיתה, נשארת עוד בחיים ולו גם
								<lb/>שלא לזמן רב, שלא לעולמי עולמים, כמו שחושבים האופטימיסטים
								<lb/>הקיצונים, אבל נשארת ומוצאה לה פה או בעולם אחר, שעדיין אין אנו
								<lb/>יודעים את טיבו, איזה חמר אחר, הטוב לה פחות או יותר ומתלבשת בו.
								<lb/>בני אדם אמללים, כמה היו שמחים אפילו לתקוה רפויה שכזו! וביחוד
								<lb/>כשעדיין הדבר מוטל אצלנו בספק אם יודעים אנו בברור מה בני האדם
								<lb/>הללו חפצים כשהם מדברים וחוזרים ומדברים בדבר השארת־הנפש: <lb/>אם
								שצריכים הם שיהיו חיים דוקא לנצח נצחים או שהיו מסתפקים אפילו <lb/>בזה
								שהיו יכלים לחזור ולחיות את חייהם עוד רק פעם אחת או שתים </p>
							<pb n="30"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">322</fw>
								<lb/>ולא יותר — וביחוד אילו היו בטוחים, שהפעמים האחרות הללו לא תהינה
								<lb/>כ״כ מלעיבות כפעם הראשונה הזאת, הדורשת כ״כ תשלומים ויסורים רבים
								<lb/>אפילו במחיר משרת מורה בת"ת, למשל. כשאני לעצמי אני חושב, שלא
								<lb/>כל אחד היה מסכים שיהא חי לנצח נצחים. מה יעשה האדם כשיהא מַעין
								<lb/>האפשריות דולל והכל יתחיל מחדש?... <lb/>מכל מה שאמרתי אין לנו,
								כמובן, להוציא, שיש לנו איזה יסוד שהוא <lb/>לקוות לחיי העולם הבא:
								השאלה נשארת שאלה אפילו לאחר שהכחשנו <lb/>את הוכחותיו של שופינהויר.
								אבל מה שבלי כל פקפוק אנו חיבים להוציא <lb/>מדברי אלו הוא, שאפילו
								הטובות ש„בהוֹכחות‟ אינן מחזיקות מעמד מכיון <lb/>שאנו מתחילים מפשפשים
								בהם היטב. קוּאָד דֵימוֹנְסטראַנְדוּם אֵיראַט — <lb/>מאליו מובן, רק
								עד אותה שעה, שתבאנה הוכחות אחרות ותטפחנה על <lb/>פני ההוכחות הללו,
								המכחישות את שופינהויר. את הדברים הללו הוספתי <lb/>בכונה בכדי ליטול
								ממבקרַי את ההנאה ואת היכלת לעשות משחק במלים. <lb/>VI. <lb/>כְּ שֶ הַ
								בַּ ר בּ וּ ר י ם מְ ש ו רְ רִ י ם. אני חושב, שאיש לא יכחיש, כי
								<lb/>האיפילוג הדרמטי של איבּסן „כְּ שֶ אֲ נ ַחְ נ וּ הַ מֵ תִ י ם יְ
								קֵ צִ י ם“ נוֹשׂא עליו חותם <lb/>אוטוביוגרפי יותר מכל יצירותיו
								האחרות. י ו ת ר — משום שחותם זה, <lb/>או, לפחות, רִשומו אנו מוצאים
								בכל מה שכתב. גדולה מזו: הדבר היותר. <lb/>מצוין שבכל יצירותיו של
								איבסן אינו אלא מה שאפשר לו לקורא לחדר <lb/>אל פרטי מלחמת־הנפש של
								היוצר. אלא שמאד אפשר, שבנידון דידן יש <lb/>לו להאיפילוג הנזכר חשיבות
								יתרה משום שיצירה זו נולדה ונכתבה בתקופה <lb/>האחרונה של חיי היוצר.
								אותם האנשים, שיש להם תשוקת־הנפש להיית <lb/>מקשיבים ומסתכלים אל מה
								שבני-אדם עושים ואל מה שהם מדברים <lb/>בשעה שהם עומדים על הגבולין,
								מוצאים תמיד חשיבות יתרה בשיחת <lb/>זקנים, בפטפוטו של שכיב־מרע ובכלל
								הרי הם שמים את לבם ביותר <lb/>לבני־אדם הנתונים בתנאים מיוחדים;
								וביחוד, כשאנשים הללו אינם <lb/>חוששים להגיד את האמת, כשהודות
								לנסיונות הרבים, שהיו להם בימי <lb/>חייהם, יש להם גם די יכלת וגם די
								אמץ להיות מביטים אל המציאות <lb/>בעינים פקוחות. בנידון זה נותן איבסן
								יותר חמר אפילו מזה של טולסטוי. <lb/>כל אותם הכשרונות שהזכרנו לא חסרו
								ואינם גם עכשו חסרים לטולסטוי; <lb/>אלא שטולסטוי זה הריהו קודם כל —
								איש המוסר. כבימים מקדם עדיין <lb/>גם עכשו השליטה בבני-אדם עיקר גדול
								לגבי דידיה והיא יותר יקרה לו <lb/>ואפשר גם יותר צודה את נפשו מכל
								תענוגי העוה"ז. עדיין יצרו מסיתהו </p>
							<pb n="31"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">323</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>גם עכשו להיות מפקד בבני-אדם ותובע מהם והוא רוצה שיהיו מצייתים
								<lb/>לו — יהיה מה שיהיה ובלבד שיהיו מצייתים לו. אפשר לו לאדם —
								<lb/>ואולי גם חיב הוא – שיהא מתיחס ברגש כבוד אל התכונה הזאת
								<lb/>שבנפשו של טולסטוי. הלא לא יחיד הוא לגבי אותו דבר. הרבה, הרבה
								<lb/>מתבודדים שבממשלת־המחשבה היו עומדים עד סוף ימיהם ותובעים
								<lb/>מבני-אדם, שיהיו הולכים אחריהם. סוקרטוס היה ביום המיתה שלו, שעה
								<lb/>חדא לפני מיתתו, יושב ודורש, שישנה רק אמת אחת ואותה היא זו שהוא
								<lb/>מצאה. אפלטון היה מכתת את רגליו בימי זקנותו ונד לסרקוסא להפיץ
								<lb/>את תורתו ברבים. לבטח, יש לה לעקשנותם זו של כל הגדולים מקורה
								<lb/>שלה וכונתה שלה. <lb/>גם טולסטוי וגם סוקרטוס וגם אפלטון וגם
								נביאי ישראל, שבבחינה <lb/>זו היו ג״כ, כמו בהרבה בחינות אחרות, דומים
								מאד לכהני החכמה, כלם <lb/>היו לבטח צריכים לרכז את כל כחותיהם ולשתפם
								לדבר אחד פנימי גדול, <lb/>שכל קיומו לא היה תלוי אלא באמונה, שכל
								העולם כולו יהיה נספח <lb/>אליהם ועובד אתם שכם אחד. לגבי טולסטוי כבר
								אמרתי במקום אחר, <lb/>שבתקופה האחרונה נמצאת השגת־העולם שלו על גבול
								הסוֹלִיפְּסִיוּת. <lb/>טולסטוי וכל העולם כלו אינם אלא שני מושגים שהם
								אחד. אלמלא טעות <lb/>לפי שעה זאת של כל מהותו (לא של המח, לא טעותו של
								השכל: השכל <lb/>יודע ברור למדי, שטולסטוי לחוד וכל העולם כלו לחוד),
								אלמלא היא <lb/>שהיתה לו היה עליו להסתלק לגמרי מכל מעשיו היותר חשובים
								לו. הרי <lb/>הדבר דומה למה שאנו, אחרי קופרניקום שהיה לנו, יודעים
								עכשו לבטח, <lb/>שהשמש לעולם עומדת, שהככבים אינם נקודות־זהב בהירות
								אלא גושים, <lb/>גושים גדולים מאד של חמרים מחמרים שונים ושאותה הכפה
								הכחולה <lb/>והיפה, השטוחה ממעלה לראשינו, אינה במציאות כלל. אנו
								יודעים — <lb/>ובכ״ז אין אנחנו יכלים ואין אנחנו רוצים לנקר את עינינו
								בכדי שלא נהיה <lb/>נתעים בשקר ונהנים מהאילוזיות של עולם הנגלה. אותו
								דבר, שאמת שמו, <lb/>יש לו לגבי דידן רק ערך מוגבל. מסירות-נפשו של
								גליליוס אינה כלל <lb/>סתירה לדברי. „ובכל זאת היא מסובבת‟ — אפשר היה
								לפֿראַזה זו, שלא <lb/>יהא לה כל יחס אל הארץ ואפילו אם נאמרה בכונה
								אליה. ג ל י ל י ו ס <lb/>ל א ה י ה י כ ל ל ב ג ד ב ח י י ו. אבל מי
								יהיה אחראי לנו, <lb/>שלמסירות-נפש שכזאת יהיה מסוגל לא לבד גליליום
								גופו, אלא אף אחד <lb/>מתלמידיו — ואפילו אם הוא אחד מתלמידיו
								המובהקים, היותר נאמנים לו <lb/>והיותר אמיצים ברוחם, ובלבד שאת תורתו
								החדשה קבל מפי רבו ולא <lb/>במחיר מלחמת נפשו הוא? פטרוס השליח בגד
								בישוע רבו שלש פעמים <lb/>רצופות בלילה אחד. ובימינו אלה ודאי שלא
								היינו מוצאים אפילו איש </p>
							<pb n="32"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">324</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>אחד שיהא רוצה להקריב את נפשו לשם „האמת‟ של גליליוס. כפי הנראה,
								<lb/>אין להם לכל האנשים הגדולים נטיה יתרה לגלות את מצפוני מעשיהם
								<lb/>הגדולים לאנשים מן הצד. כפי הנראה, אין הם יכלים לתת אפילו לעצמם
								<lb/>דו״ח מפורט מתכונתה וכונתה של ה„שליחות‟ המוטלה עליהם. אותו
								<lb/>סוקרטוס, שכל ימי חייו היה חוזר אחרי „הבהירות‟, שלתכלית זו המציא
								<lb/>את חכמת הדיאליקטיקה, שהנהיג, שיהיו בני-אדם משתמשים בסמנים
								<lb/>ובציונים, שכל עיקרם לא היה אלא ברורה של המציאות: אותו סוקרטוס,
								<lb/>ששלשים יום לפני מיתתו היה יושב רצופות ודורש לפני תלמידיו, שהוא
								<lb/>מקבל עליו את הדין לשם האמת ולשם הצדק — אותו סוקרטוס גופא
								<lb/>אפשר מאד — והדבר קרוב לודאי, שהוא עצמו לא היה יודע לשם מה
								<lb/>הוּא הולך למות יותר ממה שיודעים רִבאות בני-אדם פשוטים, המתים
								<lb/>בכל יום ובכל שעה מיתה טבעית, בשביל מה הם מתים ולא יותר ממה
								<lb/>שרִבאות הילדים, הנולדים בכל עת ובכל שעה, יודעים מי הוא — הצר
								<lb/>ואויב ואם רוח אלהים טובה — ומה כחו של זה, אשר קראם לחיים וברא
								<lb/>אותם מאין ליש. אלה הם חיי האדם: כלנו, כלנו מגששים באפלה
								<lb/>ומכוננים את צעדינו לפי אותן הכונות והתכליות הנסתרות, שעדיין לא
								<lb/>גלו לנו כל אותם הספרים הרבים, שנכתבו עליהן בין בידי חול ובין
								בידי <lb/>קדש. את כל ההשערות הללו הזכרתי בכאן כלל וכלל שלא בכדי לטפח
								<lb/>לה שוב פעם אחת לדוגמטיות על פניה. כל ימי הייתי בטוח ואיני זז
								<lb/>מבטחוני זה, שבדברים לא יוָסרו בעלי־העיקרים ואפילו אם יבאו מלכי
								<lb/>מזרח ומערב לא יזיזו אותם ממקומם. מלבד זאת באתי בימים האחרונים
								<lb/>לידי החלטה, שבעיקרו של דבר אין לנו רשות לטפל עליהם אשמה אם
								<lb/>הם עומדים במריָם. האמונה, הנחיצות שיש לה לנפש באמונה היא עזה
								<lb/>כאהבה, כמות. ומכאן ואילך אני חושב לי לחובה קדושה לעשות ותורים
								<lb/>מותורים שונים לגבי בעלי-העיקרים ואפילו להודות להם בכל אותם
								הצללים <lb/>החורים והמטושטשים של אמונותיהם ודעותיהם. אלא שתנאי אחד
								אתנה <lb/>עמם למפרע, תנאי שאינו חשוב ביותר, שכמעט אינו ולא כלום: שלא
								<lb/>יטילו את אמונותיהם ודעותיהם חובה על שום איש — כלומר, שלא יהיו
								<lb/>הכל, מבלי כל יוצא מן הכלל, חיבים בהן. את רֻבם של בני-אדם, את
								<lb/>הרב היותר גדול שלהם — רִבאות ואפילו רִבא רבאות אנשים הריני נותן
								<lb/>להם בחפץ לב — והריני משער, שגם בחפץ לבם הם: אין נפקא מינה —
								<lb/>אם שיהיו רוצים מעצמם או שהם יהא להם הכח לפתותם ללכת אחריהם
								<lb/>(ב ר צ ו נ ם ה ט ו ב, כמוכן; כי בדברי־אמונה אין מצַוים, כידוע).
								<lb/>באחת — הרי אני מותר להם כמעט על כל בני האדם כלם ובלבד שגם
								<lb/>הם מצדם יותרו על אלה היחידים או העשיריות הבודדות שישארו, שלא </p>
							<pb n="33"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">325</fw>
								<lb/>יהיו חיבים ב נ פ ש ם פ נ י מ ה (כי הכנעה ח י צ ו נ י ת הריני
								<lb/>מקבל) באמונותיהם ובדעותיהם. אני חושב, שנצחון שכזה — וַדאי לי,
								<lb/>שוִדויי זה הוא לבעלי־העיקרים אות לנצחונם הגמור — יש בכחו לפיס
								<lb/>את דעתו של כל בעל־עיקר שבעולם. <lb/>סוקרטוס היה הצדיק. הצדיקים
								היו אפלטון וטולסטוי והנביאים. יש <lb/>אמת אחת ואדני הוא האלהים. אותה
								האמת צריכה שתכחיד את השקר <lb/>והאור שיהא מגרש את האפלה. אלהים, אל
								טוב וסַלח, אל כל יכל — <lb/>כל יכל, כאלכסנדר מוקדון בעצמו — ידַבר
								תחתיו את כל העולם כלו <lb/>ויפיל את חתיתו על השטן ולקול תרועת רִבאות
								גבוריו ועבדיו הנאמנים <lb/>יקם ויגרש מנחלתו את כל הממרים את פיו.
								יגרש — אבל שליט לא יהא <lb/>בהם. את חסדו יסיר מהם — אבל גביר לא יהיה
								להם. וכנופיה זו של <lb/>השבלים הבודדות תנוד ותתור לה את אחד האיים
								הרחוקים, שרִבאות לא <lb/>ישורו אותו, שמה תתישב ושמה תחיה לה חיים של
								הפקר והתבודדות. <lb/>עכשו — סוף סוף צריך שנשוב אל התחלת הדברים -
								עכשו נחשב נא, <lb/>שבכנופיה הבודדת הזאת אנו מוצאים גם את איבסן, אותו
								איבסן, שהיינו <lb/>רואים אותו בתקופת חייו האחרונה, אותו, שראינוהו
								באפילוג האחרון שלו. <lb/>ודאי, שנמצא שם גם את גוגול, את גוגול
								שמרוסיה. כי בעיקרו של דבר <lb/>לא היה איבסן מרים על גם באפילוג זה
								שלו אלא מה שגוגול ע ש ה <lb/>חמשים שנה קודם לזה. הוא מסתלק שם
								מהאמנות. בבוז ובלגלוג הרי הוא <lb/>מדבר בכל אותם הדברים שהיו בשכבר
								הימים דברי ימי חייו. בחמשה עשר <lb/>לחדש אפריל של שנת 1866 היה איבסן
								יושב וכותב לקַרלוס קיסר לאמר: <lb/>אני איני נלחם בשביל שאוכל לשבת
								בשלוה. אני נלחם לתעודה, שנתנו <lb/>לי אלהים למלאותה בימי חיי, אותה
								התעודה, שאליה נפשי נשואה, כי <lb/>אותה — את זאת אני יודע ברור — אמנם
								נתנו לי האלהים.‟ אגב אורחא, <lb/>אם תהיו מחפשים בנרות לא תמצאו אפילו
								אחד מהגדולים, שלא היה <lb/>מדבר כדברים האלה, אם בתמונה זו או באחרת.
								כפי הנראה, אין כל <lb/>אותה המלחמה הגדולה, שבני אדם נלחמים למעשיהם
								הגדולים, ואין כל <lb/>אותם הקרבנות הגדולים, שבני אדם מקריבים להם,
								אפשרים אלא בשעה <lb/>שיש בלבותיהם של אנשים אילוזיה זו — אם שלפי שעה
								ואם שבקביעות. <lb/>וכפי הנראה — לא זו בלבד אלא שאפילו את מעשיהם
								הקטנים אין בני-אדם <lb/>יכלים לעשות מבלי אשר תהיינה להם אילוזיות
								שונות: הלא בשביל שיהא <lb/>בשר-ודם פשוט מתחיל וגומר את דברו הפשוט
								הריהו זקוק לכל כחותיו <lb/>הדלים. ומי יודע? אפשר מאד, שאותו אַקאַקי
								בן אַקאַקי היה ג״כ בטוח, <lb/>שמשמים נגזרה עליו, שיהא כותב יום, יום
								ב„נירות‟ של הקנצלריה ותופר <lb/>לו „שִינֶל‟ חדשה? כזאת היא ה„שליחות‟
								שלו. ודאי, שהוא גופו לא היתה </p>
							<pb n="34"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">326</fw>
								<lb/>לו מימיו החוצפה להגיד כזאת — ראשית מפני בישנותו ומלבד זאת משום
								<lb/>שלא היה בכלל שולט במכמני הדִבר. כי המוזות, כידוע, אינן אוהבות
								<lb/>לטפל בקבצנים ובחלשים: יש להן עבודה אחרת למדי והן טרודות כל
								<lb/>הימים בקשירת כתרים למי שהכתר שלו. אבל אין כל ספק, שמה העליונים
								<lb/>שברומה אף העליונים שבכפר חושבים את עצמם לסגולה מכל האדם.
								<lb/>ציזרוס היה מרגיש את האמת שבזאת וכשאמר את פתגמו הידוע לא אמר
								<lb/>אותו מתוך רדיפה אחר הכבוד גרידא. בני אדם אינם בטוחים בעצמם
								<lb/>מימיהם —– ולפיכך הרי הם משתדלים תמיד לתפס להם מקום כזה, שיהא
								<lb/>אותו מקום מחזק בלבותיהם — אם בצדק ואם שלא בצדק — את האמונה,
								<lb/>שאותם אמנם הבדיל אלהים מכל אחיהם. אבל חלומות אינם אלא חלומות
								<lb/>וכמץ מרוח יסערו. הנה אנו רואים את גוגול, מי ששנים רבות היה לו
								<lb/>אותו המושג של איבסן בדבר „משלחתו‟ הספרותית, והנה הוא נוטל לפני
								<lb/>מותו את יצירתו היותר מצוינה ומשליכה אל האח הבוערת; ורואים אנו
								<lb/>את איבסן והנה גם הוא עושה כמעט שכמותו. יוצא אלינו הפרופיסיר
								רוּבֶק <lb/>שלו ומספר לנו, שאיבסן הזקן קם פתאם והתחיל מטיל שמצה בכל
								עבודת <lb/>חייו הרבה ועושה אותה ללעג ולקלס, אעפ"י שהיא ולא אחרת
								הביאתהו <lb/>לידי זה שהוא עכשו, היא ולא אחרת הביאה לו את כל אלה
								הדברים, <lb/>שאליהם אפשר לו לאדם לפלל: תהלה, גדולה, עשר... ואפשר
								יודעים <lb/>אתם בשלמה כל הרעש? משום שנזכר פתאם, שהאמן שבנפשו נצח את
								<lb/>הגבר שבה; משום שהיה מעשה והוא היה מוכרח לסור מאִירֶינָה אשר
								<lb/>אהב וללכת אחרי אחת הנשים שלא היתה לו אלא כאחת הנשים. או שמא
								<lb/>נתבררה לו לאיבסן באחרית ימיו, שטעות היתה בידו כל הימים, שאלהים
								<lb/>שלחו משמים לא בשביל שיהא אמן אלא בשביל שיהא גבר? כלום אפשר
								<lb/>הדבר? הלא גברים — כלנו ואמנים בהם מתי מספר. אכן, אלמלא איבסן
								<lb/>שהיה המדבר באזנינו את הדברים הללו אלא בשר-ודם פשוט — מה היינו
								<lb/>קוראים לזה אם לא נבול-פה? אבל כשאנו שומעים את הדברים יוצאים
								<lb/>מפורש מפי אותו סבא, מפי מי שחִבר את בראַנד, איתו הספר, שממנו
								<lb/>שואבים כהני אירופא חמר לדרשותיהם, כשאנו שומעים אותם יוצאים מפי
								<lb/>מי שכתב את „הקיסר והגלילי‟, יש להם פתאם צורה חדשה בעינינו ואנו
								<lb/>רואים בהם כונה צפונה וטמירה. עכשו אי אפשר לנו לדחותם בקש
								<lb/>ובאמתלא של נבול-פה. לא אדם מן השוק — איבסן הוא המדבר. הראשון
								<lb/>שלא שבכפר ואפילו שלא שברומא — אלא שבכל העולם כלו. ומדבר הוא
								<lb/>בקול רם והוא מדבר בלב בטוח — אוּרבּי עֶט אָרְבּי. אכן זה כל
								האדם! <lb/>כיצד אומרים בני אדם -—– מן התפיסה ומן התרמיל אל תדור הנאה
								<lb/>לעולם. אפשר, שפה המקום להזכיר את שירות-הברבור של טורגיניב ג״כ. </p>
							<pb n="35"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">327</fw>
								<lb/>היו גם לטורגיניב זה אידיאלים גדולים, שנפשו היתה ניזונית מהם,
								והוא <lb/>ודאי היה בטוח, שהוא עושה את רצונו של מקום. אותה הפראַזה,
								שסיים <lb/>בה את מאמרו בדבר „המליט ודון קישוט‟, אפשר היה לתתה אל
								שפתיו <lb/>של בראַנד בלי כל פקפוק. „הכל חולף ועובר ומעש״ט יש להם
								קיום‟. הנה <lb/>לפנינו טורגיניב מראשו ועד רגלו, טורגיניב
								„בעל־ההכרה‟, של אותה <lb/>התקופה שבחייו — ולא רק של אותה. טורגיניב
								„בעל-ההכרה‟ לא היה <lb/>מתביש בדברים אלו גם בתקופה שלאחר זה, גם
								באחרית ימיו. ואולם הנה <lb/>הוא מתחיל כותב את „השירים שבפרוזה‟ ומשם
								פורץ פתאם ופועם פזמון <lb/>אחר לגמרי גם בשירים הללו — ממש כביצירתו
								האחרונה של איבסן — <lb/>אנו מקשיבים בכל מלה ומלה ובכל ספור וספור
								אותה התוגה העמוקה, <lb/>תוגה שאין לה תקנה, הנמשכת ומספידה את החיים,
								שכָּלו להבל, את <lb/>החיים, שלֶקח „הטוב‟ אכלם וילחכם... ואין אדם זה
								דואג לאבוד ילדותו <lb/>ואינו חס על בריות־גופו שאבדה ולכחות העלומים
								שלא ישובו לו אינו <lb/>בוכה. אפשר שאפילו המות גופו אינו נורא לו
								כ״כ... מה שסבא זה אינו <lb/>יכל לחשב בו מבלי אשר תבכה בו נפשו אינה
								אלא — „הילדה מבנות <lb/>הארץ‟... כל ימי חייו היה יושב וקושר לה
								כתרים, שלפניו לא ראתה <lb/>כמהם — ואולם כל אותם הימים לא היתה משמשת
								לו אלא מודֵלין וקרב <lb/>לא קָרב אליה כ ל ה י מ י ם ... חטא חטא
								לנפשו, חטא נורא, חטא <lb/>שאין לו כפרה — בפלילים יבא. הכל יש לו
								סליחה, כל דבר, אינו אלא <lb/>צל עובר, גזרה על הרבה, הרבה דברים,
								שישתכחו כמת מלב — ואולם <lb/>האיש אשר כזאת חטאתו לנפשו הוא חטא
								ונכתמה לעולמים. זאת תורת <lb/>הסֶינִילִיה אשר לטורגיניב וזאת תורתה
								של זו אשר לאיבסן. בכונה אני <lb/>קורא לזה „סיניליה‟, יכל הייתי —
								ואפשר היה יותר נכון — לקרא לזה <lb/>„שירת-הברבור‟. אפלטון מספר:
								„בשעה שהברבור מרגיש את בא חליפתו <lb/>מתחילה נפשו מדברת והוא מתחיל
								אומר שירה ובאותו יום שירתו ערֵבה <lb/>ונעימה כמו שלא היתה מימיה,
								משום שנפשו מלאה חדוה על כל גדותיה <lb/>והיא עורגת ונכספת בכל געגועיה
								לחזות את פני האלהים, אשר לכל בו <lb/>היו חיי רוחה כל הימים‟. פני
								האלהים, פני אפוֹלוֹ, אלהי האורה והשירה, <lb/>אשר לכל בו היו גם חיי
								רוחם של איבסן ושל טורגיניב. וגם אצלם, אצל <lb/>הזקנים-הברבורים הללו,
								היתה הסיניליה שלהם המצוינה שבכל שירותיהם. <lb/>יש בשירות הללו עמקות,
								יש בהן עמקות שאין לה סוף, עמקות המחרידה <lb/>אֶת העין, ואולם עמקות
								כ״כ נפלאה, כ״כ רומזת, כ״כ מלבבת — — — <lb/>קרנות מזבח מצד זה, קרנות
								מזבח נאמנים, והזקנים הגדולים מצד זה, <lb/>התהום הרומז מהסיניליה שלהם
								— ואנו אנה אנחנו באים? איה הדרך? <lb/>אל זרעות הזקנים: בעינים עצומות
								ובנפש חרדה אל חשכת התהום — </p>
							<pb n="36"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">328</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>או אל קרנות המזבח: באזנים אטומות, כאלו של אודיסיוס איש מזמות
								<lb/>בהנָצלו משירות בנות-הגלים, אל קרנות המזבח הנאמנים, שאבותינו
								ואבות <lb/>אבותינו מבטיחים אותנו שהם נאמנים? מוצא יש. ישנה מלה אחת,
								<lb/>שהסט"א יראה מפניה: סֵינִילִיָה. ככה היה בתחלה טורגיניב גופו
								רוצה <lb/>לקרא לשיריו שבפרוזה: סמני מחלה, חולשה שבזקנה, התנונות...
								דבר <lb/>זה נורא; מזה יש לברח. שופינהויר, פילוסוף ומיטפיזיק זה, היה
								בימי <lb/>זקנתו חושש לעשות איזו תקונים בספרים, אשר כתב בראשית ימיו,
								שמא <lb/>ויקלקל אותם במגע בלבד. ואדם אין בארץ אשר תהיה בלבו אמונה
								יתרה <lb/>לזקנה — הכל יראים מפניה, הכל בורחים ממנה. אבל מה יהיה אם
								<lb/>טעות בידם? מה יהיה אם אין הסיניליה אלא מקרבת אותנו אל האמת?
								<lb/>אפשר שתוגת האַיות החכמות הללו של אפוֹלוֹ, אינה אלא אותה התוגה
								<lb/>הנכספת ל ח י י ם — אלא א ח ר י ם; אפשר, שהפחד האוכל את <lb/>לבם
								אינו פחד מפני המות אלא פחד מפני החיים הללו; אפשר, שגם <lb/>בסיניליה
								של טורגיניב וגם בזו של איבסן כבר אזנינו מקשיבות אם לא <lb/>ממש את
								הדברים האחרונים של האדם — לכל הפחות, רמז להם — — <lb/>VII. <lb/>פִ י
								ל וֹ ס וֹ פִ יָ ה מָ הִ י ? אם תהיו מחפשים בספרי הלמוד של הפילוסופיה
								<lb/>ומצאתם תשובות רבות ושונות לשאלה זאת. במשך של אלפים וחמש מאות
								<lb/>שנה היה לפילוסופיה סִפק למדי שתהא יושבת לא אחת על מדוכה זו
								<lb/>ויגעה לברר לעצמה את מהותה; ואולם עדיין לא מצינו, שיהיו
								<lb/>חכמי-הפילוסופיה המוסמכים באים לכלל החלטה אחת בזה. כל אחד ואחד
								<lb/>מוציא לו מסקנות לפי רוחו שלו וקובע מסמרים למסקנותיו שלו ואיש
								אינו <lb/>שם אל לבו אפילו למַצוֹת איזה קוֹנְסֵינְסוּס
								סאַפִּייֶנְטִיוּם בדבר. מה שיש <lb/>בכאן מהזרוּת הריהוּ זה, שדוקא
								בכאן, דוקא באותו מקום, שהוא „סלע <lb/>המחלקת‟ לכל ה ח כ מ י ם ו ה ל
								ו מ ד י ם למיניהם, הרי אנו מוצאים <lb/>קוֹנְסֵינְסוּס פְּרוֹפאַנוֹרוּס
								גמורה ולגבי בני-אדם פשוטים אינו אלא „עמק-השוה‟. <lb/>כל אותם
								בני-אדם, שלא למדו פילוסופיה מימיהם, שמימיהם לא פתחו <lb/>אפילו ספר
								אחד — לא לבד של פילוסופיה: שבכלל לא קראו ולא שנו <lb/>מימיהם, כל
								אותם בני-אדם יש בפיהם תשובה אחת לשאלה הזאת. אמת <lb/>הדבר, שאנו אי
								אפשר לנו לדון על דעותיהם בדרך ישרה, משום שבני-אדם <lb/>שכמותם אינם
								יכלים כלל וכלל להשתמש באותה השפה המקובלה של <lb/>תלמידי־החכמים
								ומימיהם אי אפשר להם, שיהיו שואלים ומכש״כ שיהיו <lb/>משיבים כאותה
								הלכה, המקובלה אצל הפילוסופים; אבל מכללא איתמר. <lb/>יש לנו הוכחה אחת
								ואותה הוכחה נותנת לנו רשות ויכלת להחליט דבר. <lb/>אין כל ספק בדבר,
								שכל אותם בני-אדם, שבאו אל הפילוסופיה בכדי </p>
							<pb n="37"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">329</fw>
								<lb/>למצא ספוק למשאלותיהם הנפשיות ויחד עם זה לא היו להם הכשרונות
								<lb/>באותה מדה, הדרושה לו לאדם בשביל שיהא אפשר לו להספח אל משפחת
								<lb/>הפילוסופים הפרופֿיסיונלים, שכל אותם בני-אדם יצאו מאתה וידיהם על
								<lb/>ראשם. מזה אנו למדים — אמת, דבר שבשלילה, לע"ע — בלי כל פקפוק,
								<lb/>שהפילוסופיה אינה עוסקת אלא בדברים כאלה, שרק מתי מספר יכלים
								<lb/>למצא בהם איזו חשיבות ואינטרס לנפשם; ואולם ה ר ב י ם אינם
								<lb/>מוצאים בה שום צרך, אבל מוצאים בה — גהוך ופהוך. <lb/>דבר זה,
								שאנו למדים מכאן, כפי שאתם רואים, אפשר לו, שיניח <lb/>במדה שאין למעלה
								הימנה גם את דעתם של תלמידי־החכמים וגם את זו <lb/>של בני-אדם פשוטים.
								משום שכל תלמיד-חכם, אפילו אם הוא מהמצוינים <lb/>שבחבריו, אינו יוצא
								מכלל בני-אדם פשוטים וכדאי לו, שיחדל להשתמש <lb/>בשפתו האקדימית
								והריהו נשאר בשר-ודם פשוט כאחד מאתנו. לבו של <lb/>אדם זה גופא הריהו
								עלול, שגם בו תצמחנה פתאם אותן השאלות גופא, <lb/>שרדפו את בני־האדם
								הפשוטים בשכבר הימים אל אהלה של תורתו של <lb/>זה לכבות את האש אשר
								אכלה את נפשם. דוגמא לדבר — אִיוַן אילאיץ <lb/>זה של טולסטוי או אותו
								הפרופיסור שב„ספורו המשומם‟ של ציחוב. ואז, <lb/>כמובן, יהיה גם
								תלמיד-חכם זה ש„סרח‟ מוכרח להודות, שכל אותם הכרכים <lb/>הגדולים, שהוא
								כ״כ בקי בהם, אינם נחוצים לו כלל וכלל בשביל זה, <lb/>משום שהם אינם
								מטפלים בזה כל עיקר. ולא זו בלבד — אלא שיהיה <lb/>מודה לזה אפילו
								בשמחת-הנפש. משום שאין אני יודע אם יש איזה דבר, <lb/>שיהא יותר איום
								לאדם מאותה החובה, המטלת עליו ברגעים היותר קשים <lb/>שבחייו להיות
								זהיר במצוותיה של איזו תורה שהיא – למשל, לחשב אז <lb/>ביחד עם אפלטון
								או שפינוזה או שופנהויר, שתכלית כל התכליות שבחיים <lb/>אינה אלא
								השלימות המוסרית, לאמר: בטול היש... יפה היה לו לאפלטון <lb/>להיות נאה
								דורש בשבחו של הצדק. כל הדרשה שלו לא היתה שמה <lb/>מחסום לו כלל וכלל
								כשהיה רוצה להיות כאחד מבני־דורו, כלומר: להיות <lb/>גם הוא פורץ אותם
								הגדרים גופם, שהיה דורש בשבחם, באותה המדה, <lb/>המקובלה אצל כל
								בני-דורו. שפינוזה, כפי מה שאפשר לנו לחשב, כבר <lb/>היה תמים ברוחו
								יותר מהקודם והיה באמת מתגבר על יצרו; אבל זה <lb/>היה מונח בטבעו. כזה
								היה. כי לא רק שכלו בלבד היה ישר אלא שגם <lb/>כל מהותו היתה ישרה.
								וגלויה של ישרותו לא היה אלא גלויה של מהותו. <lb/>ומה שנוגע לשופנהויר
								— הנה בשופנהויר זה יודע כל בר־בי־רב דחד <lb/>יומא, שלא היה נאה דורש
								אלא בספרים שהיה כותב, אבל לא היה נאה <lb/>מקיים כלל וכלל — ממש ככל
								אדם אחר שאינו שוטה ובדעת אחרים אינו <lb/>תלוי כ"כ. </p>
							<pb n="38"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">330</fw>
								<lb/>אלא שכל אלה שהבאנו במספר לא היו אלא – מורי האנושות. כל <lb/>אלה
								לא היו אלא בני-אדם, שנתנו לנו תורות שונות ומצוות שונות. ואולם
								<lb/>מי שאינו רב אלא תלמיד, מי שבא אל הפילוסיפיה בשביל למצא בה
								<lb/>תשובות לשאלות, האוכלות את נפשו שנכשלה ומחפשת אחיזה, זה אינו
								<lb/>יכל לותר אפילו אערקתא דמסאניה, זה חיב לדקדק בכל מצוה קלה
								<lb/>כבחמורה, משום שמהותה של כל ת ו ר ת - ח י י ם ויסוד היסודות של
								<lb/>תורה שכמותה הם דוקא שתהא לא רק שולטת בבני-אדם ומכוננת את
								<lb/>כל מעשיהם לפי רוחה — אבל גם משעבדת את חיי כל העולם כלו אל
								<lb/>אותו הצווי המוחלט שלה. צוויים כאלה אמנם כבר נמצאו לא פעם ע"י
								<lb/>פילוסופים שונים; אבל לידי הסכמה אחת עדיין לא באו אותם
								הפילוסופים, <lb/>לאשרנו. ל א ש ר נ ו — משום שעוּבדה זו מגוללת בבחינה
								ידועה את האבן <lb/>הכבדה מלבותיהם של אלה האומללים, שנואשו מגאולה כי
								תבא לנפשם <lb/>ממקום אחר והלכו ואחזו בקרנות המזבח של הפילוסופיה.
								מכיון שאין אני <lb/>מוצא כל פרינציפ מוסכם, פרינציפ, שהכל יהיו מודים
								בו והכל יהיו חיבים <lb/>בו, שוב, לפחות, לא יהיה מי שיאסר עלי להיות
								חושב את מחשבותי <lb/>שלי ומרגיש את הרגשותי שלי ואפילו עושה את שנפשי
								שלי רוצה. יכל <lb/>אני שאהיה מציית לשפינוזה; אבל הרי אני יכל גם שלא
								אציית לו. <lb/>רצוני והאידיאות הנצחיות של אפלטון קדש לי; אבל אם יש
								את נפשי <lb/>אני מקבל את המציאות המשתנה בכל רגע. רוצה אני ואני מקבל
								את <lb/>הפיסימיות של שופינהויר; ואולם אם אומר לישא אשה הריני
								בן־חורין <lb/>ואין שום בן-אדם יכל לבא ולאסר עלי את הנשואים משום
								ששפנהויר <lb/>היה מלגלג לאהבה. וּבשביל שתהא לו לאדם החרות הזאת אינו
								מוכרח <lb/>כלל וכלל להזדין בחכמת הדיאַליקטיקה המרפרפת של הפילוסופים
								היונים <lb/>אשר לפנים או בחכמת ההגיון הכבּר של היהוּדי העני אשר
								מהולנד או <lb/>בחריפות שכלו החי של האשכנזי העמקן. הוא אינו מוכרח
								להתוכח אתם. <lb/>אפשר לו אפילו שיהא תמים דעות אתם. עולמו של הקב״ה
								אין לו קץ <lb/>ואין לו גבול ולא רק שיש בו מקום למדי בשביל כל אותם
								בני-אדם שחיו <lb/>בדורות שהיו ושיחיו בדורות שיבאו, אלא שאפילו כל אחד
								ואחד מהם יכל <lb/>שימצא לו פה מכל אשר יש את נפשו. יש כאן בשביל
								אפלטון עולם מלא <lb/>של אידיאות; שפינוזה יכל שימצא פה את המהות
								היחידה והנצחית שאין <lb/>השנוי חל בה; בשביל שופנהויר יש כאן אותה
								נירוַנה של בוּדְדָה. כל אחד <lb/>ואחד מהם, בין אלה שנזכרו בכאן ובין
								אלה שלא נזכרו, בין שהם פילוסופים <lb/>של חול ובין שהם של קדש, כלם
								יכלים שימצאוּ פה את כל מה שהם <lb/>צריכים — אפילו אותה האמונה
								השלימה, הנחוצה לכל אחד ואחד מהם <lb/>בשביל שיהא בטוח, שהתורה שלו
								ודוקא שלו היא תורת־האמת היחידה, </p>
							<pb n="39"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">331</fw>
								<lb/>חמעורר <lb/>המקיפה את הכל וכוללת את הכל. אלא שבה באותה שעה
								יכלים גם <lb/>בני-אדם פשוטים שיהיו מוצאים להם בכאן כל אחד ואחד את
								עולמו <lb/>שלו. דבר זה שאנו מוצאים, שצר המקום לבני האדם על פני הארץ,
								שכל <lb/>צעד וצעד עולה לו לאדם בעמל וביסורים רבים, דבר זה אינו מוכיח
								<lb/>עדיין, שהעניות והבערות והעריצות לא תחדלנה לעולם ושהאחדות
								<lb/>האיקונומית הרי היא המקלט האחרון של האדם. רבוי העולמות ורבוי
								<lb/>האנשים ורבוי האלים במרחב האין-סופי של העולם האין־סופי — סלחוּ נא
								<lb/>למוצא שפתי, אבל הלא זהו אידיאל! אמת, אידיאל שאינו מיוסד על
								<lb/>יסודות אידיאליסטיים למדי; אבל תחת זה הנה המסקנא, רבותי — זאת
								<lb/>המסקנא, המציצה לנו מזה! נחדל נא עכשו מאלה הפילוסופים שהוכחותיהם
								<lb/>בידיהם; הכי באלים עסקינן. עפ"י ההשערות והאמונות שיש לנו אנו
								<lb/>יודעים, שגם האלים היו מקנתרים ומנצחים זה את זה. אפילו האמונות
								<lb/>המונואיסטיות לא יכלו שלא תהיינה מציירות להן את האלהים כאיש
								<lb/>מלחמה ולתכלית זאת בראו לו גם אויב מיוּחד לדבר — את השטן. בני-
								<lb/>אדם אינם יכלים בשום אופן שישתחררו ממושגם בדבר מלכותא דשמיא
								<lb/>שהיא כמלכותא דארעא; ולפיכך הרי הם מוצאים את כל המדות של
								<lb/>נפשם הם, גם את הטובות וגם את הרעות, בכל דרי שמיא. ובאמת הלא
								<lb/>אפשר מאד, שהרבה, הרבה מאותם הדברים, שאנו בטוחים בהם, שהם
								<lb/>הם החיים גופם, אינם נוהגים שם כל עיקר. באותם הדברים אני כולל
								<lb/>גם את המלחמה, את הקנתור. ואני רואה בזה דבר טוב. משום שכל קנתור
								<lb/>וקנתור סופו שיהא בא לידי הכאה. כי בשעה שפוסקות ההוכחות
								ההגיוניות <lb/>והאשפה מתרוקנת מהחצים המוסריים אז הלא אין להם
								למתוכחים <lb/>הנלהבים אלא — להפשיל את שרווליהם. ואנחנו יודעים שהדבר
								נוהג, שאז <lb/>אמנם הוכוח גומר — לכאן או לכאן. משום שערכי כל ההוכחות
								ההגיוניות <lb/>והמוּסריות הם הפקר לרצונו של כל אדם ואדם; משא"כ הכח
								החמרי, <lb/>שהוא נמדד ונקצב בליטראות וברגלים שאפשר למנותם מראש. הוה
								אומר, <lb/>שבמקום שאותם הליטראות והרגלים אינם בנמצא — אין, עפ"י רוב,
								כל <lb/>פשרה קבועה לויכוחים. כשדימונו של לירמונטוף שם את פניו אל
								אהלה <lb/>של תמרה נפלה תגרה בינו ובין מלאך האלהים אשר פגש בו. זה היה
								<lb/>אומר תמרה שלי היא וזה היה אומר שלי. מאליו מובן, שבדברים
								ובהוכחות <lb/>לא יוסר דימון. אין טבעו בכך. וּמה שנוגע למלאך האלהים —
								הלא גם <lb/>הדברים למותר הם. המלאכים הללו הרי הם תמיד בטוחים שצדקתם
								<lb/>עולה כפלים על של חבריהם. כיצד איפוא אפשר להחליט דבר? בכאן.
								<lb/>לא היה לו ללירמונטוף די יכלת או די חוצפא להמציא איזה גמר־דבד
								<lb/>חדש; ולפיכך גמר: מאן דאלים גבר. את תמרה מוציאים מזרעיתיו של </p>
							<pb n="40"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">332</fw>
								<lb/>דימון בחזקה — ממש כמו שהדבר נוהג אצלנו. כפי הנראה, הניח המשורר
								<lb/>לגמר זה בתורת ארנונית, שהיה הישר המסרתי תובע ממנו. אבל אני
								<lb/>חושב, שגמר־דבר שכזה לא רק שאינו מן הישר — אלא שהנהו אפילו
								<lb/>חרוף וגדוף כלפי הישר. בו אנו מוצאים את הרשם שלא נמחה עדיין של
								<lb/>הברבריות ועבודת-הגלוּלים. לאלהים מיחסים בכאן אותן הנטיות ואותם
								<lb/>האַטריבוטים גופם, שעריצי אדם נושאים אליהם את נפשותיהם. אין כל
								<lb/>ספק בדבר, שהוא צריך ורוצה להיות עליון על כל וגבור מכל וכו׳
								וכו&apos; — <lb/>ממש כיוליוס ציזר בילדותו. כל התנגדות וצל של התנגדות
								מטילים עליו <lb/>אימה יתרה ואלה, שאינם נכנעים מפניו, אין להם סליחה
								לעולם. אבל <lb/>הדבר ברור, שאין זה אלא טעות גמורה. האלהים אינו זקוק
								לזה כלל. <lb/>אמת — האל צריך שלא יהא חלש מאחרים, דבר זה מובן למדי,
								בשביל <lb/>שלא יהיו אותם האחרים פוסעים על ראשו; ואולם אין לנו כל
								יסוד, <lb/>שיכריח אותנוּ ליחס לו את אהבת־הכבוד והתפארות לשוא. ומכיון
								שכך <lb/> — שוב אין לנו יסוד לחשב, שאינו סובל את הדומים לו. יותר
								מתקבל על <lb/>הלב לחשב, שהוא חי בשלום אפילו עם אותם, היכלים פחות
								מאחרים <lb/>להסתגל אל נטיותיו ורגילותו. אפשר אפילו, שהוא שמח מאד
								לראות, שיש <lb/>אחרים ש א י נ ם שכמותו וּלפיכך הרי הוא חולק מממשלתו
								גם לשטן <lb/>בחפץ לב. וביחוד, אחרי שחלוקה זו אינה מפחיתה כלום לא משל
								זה <lb/>ולא משל זה — משום שדבר שאין לו סוף (ממשלת האלהים היא אין
								סופית <lb/>— בזה אני מודה), אפילו כשנחלק אותו לשתים, ישאר לעולם אין
								סופי. <lb/>ועכשו יכולים אנו שנשוב אל השאלה הראשונה שלנו ואני חושב,
								<lb/>שיכולים אנו גם להשיב עליה תשובה כהלכה — שתי תשובות אפילו:
								<lb/>האחת — תשובת תלמידי-חכמים, זו של סאַפיינטוּם והשנית זו של בני-
								<lb/>אדם פשוטים, של פרופאַנורוּם. הפילוסופיה הרי היא לתלמידי החכמים
								<lb/>אמנות לשם אמנות. כל תלמיד-חכם מדרכו שיהא טורח ובונה לו את
								<lb/>שיטתו שלו, שיטה ישרה, מרובת גונים, בנויה בהדר ומלאה אינטרס.
								<lb/>לחמר לבנינו זה הרי הוא נוטל ראשית כל את נסיונותיו שלו הפנימיים
								<lb/>ומלבד זאת גם את פרי הסתכלותו שלו ושל אחרים, אשר הסתכלו ומצאו
								<lb/>בחיים אשר מסביב להם. התלמיד-חכם הריהו בבחינה ידועה אותו האמן,
								<lb/>שיצירתו שקולה בעיניו כנגד הכל ואפילו כנגד חייו שלו לפרקים. בכל
								<lb/>אשר אנו פונים הרינו מוצאים את תלמידי-החכמים של הפילוסופיא,
								שכשהשעה <lb/>צריכה לכך אינם מפקפקים אפילו ומותרים על כל היקר להם
								ואפילו על <lb/>האמת עצמה בשביל שיטותיהם. דבר אחר — „עם־הארצים‟ שבנו.
								לאלה <lb/>אין הפילוסופיה — ביותר דיוק: אותו דבר, שהם היו קוראים לו
								פילוסופיה, <lb/>אילו היו מושלים במכמני הטירמינולוגיה המדעית — אלא
								קרנות מזבח. </p>
							<pb n="41"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">333</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>ככלות כחותיו של אדם לגמרי, כשאדם פונה ימינה ופונה שמאלה ואינו
								<lb/>מוצא שום דבר, אשר יעודדהו ויוסיף לו אונים לעמוד בקשרי המלחמה
								<lb/>המטרידה, אשר הוא נלחם לזכיות חייו ששוללו מאתו, אז הוא אוחז
								אפילו <lb/>בקש ונבבא והריהו נמלט אפילו אל אותו המקום, שכל הימים היה
								כ״כ <lb/>מתנכר לו, ומשם הוא מצפה לגאולה כי תבא. הרי לנו דוגמא בהירה.
								<lb/>נפוליון על איה של הילינה. אותו נפוליון, שכל ימי חייו לא היה אלא
								<lb/>מצביא את צבאותיו ומרבה לו תותח, מכיון שהרגיש, שידיו ורגליו
								אסורות, <lb/>מיד נעשה לפילוסוף. אמת, במקצע זה אנו מוצאים אותו לפנינו
								כאדם <lb/>שהוא מתחיל, כאדם שאין לו מנסיונות ולא כלום וכל כמה שלא יהא
								<lb/>הדבר מעורר צחוק — כאדם הירא וחרד. <lb/>אותו איש, שלא היה ירא את
								המחלות היותר נוראות, שחצי אויב <lb/>היו משחק לו, אותו איש גופא היה
								אח"כ ירא להשאר יחידי בחדר אפל. <lb/>אותם בני-אדם שהסכינו את
								הפילוסופיא — שופינהויר, למשל, ודכותיה — <lb/>מטילים תמיד בחדרים
								אפלים ולבם בטוח ושלו בהחלט, אעפ"י שמיריות <lb/>רובים ואפילו מדברים
								פחות מסוכנים הרי הם תמיד מסלקים את עצמם <lb/>הצדה. אבל העיקר הוא פה,
								שאותו איש-המלחמה הגדול, שרק כפשע <lb/>היה בינו ובין המושל היחידי
								בכפתה של כל אירופה כלה, היה פתאם <lb/>לפילוסוף כשבא אל איה של הילינה
								— ולא זו בלבד אלא שהסכים וקבל <lb/>עליו את מרותה של המוסריות —
								מטרוניתא זו, שהאמין, כנראה, שבידיה <lb/>גורלו. ראשית כל התחיל מבטיח
								אותה, שכל מה שעשה לא עשה אלא <lb/>לשמה ורק לשמה. לא צחוק הוא? ככה
								דבר אותו האיש, שכ״ז שהיה הכתר <lb/>על ראשו וצבאותיו אתו לשרתו לא היה
								יודע כמעט אפילו שיש איזו <lb/>מוסריות בעולם. אבל זה אינו אלא דבר
								שבטבע. היה אדם חי ארבעים <lb/>וחמש שנה רצופות בסביבתו שלו ובהרגליו
								שלו ופתאם אובד לו הכל <lb/>והוא רואה לפניו סביבה חדשה וזרה לו לגמרי,
								סביבה שמימיו לא ראה <lb/>אותה בחלומו — אפשר שלא יהא כל דבר ודבר מטיל
								עליו אימה יתרה <lb/>ושלא יהא מביט אפילו על מוסריות זו, שאין לה לא
								גוף ולא צורת <lb/>הגוף, אבל יש לה אותה האימה, הכובשת את הרוחות מסביב
								לה, כעל <lb/>המושלת היחידה, השולטת בגורלם של בני-אדם? בעל כרחו אדם
								נזכר <lb/>בכל אלו המטרוניתות, השולטות במפתחות של ה„השפעה‟ בחצרות
								מלכים <lb/>ורוזנים, ומיד הוא מתחיל מחפש את המפתח ללבה היא ושולח את
								לשונו <lb/>בחלקות ופותח את אוצר ההבטחות. אלא שאנו איננו צריכים לשכח,
								<lb/>שאלה היו צעדיו הראשונים של נפוליון. לא נקל היה לו להסתגל אל
								<lb/>הפילוסופיה באחרית ימיו — כשם שהיה כבד מקרלוס הגדול לסגל לו את
								<lb/>מלאכת הכתיבה לעת זקנתו. אבל תחת זה לא היה מטיל ספק אפילו </p>
							<pb n="42"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">334</fw>
								<lb/>לרגע במטרה אשר לשמה בא אליה — ואפילו אם היו באים יחד גם
								<lb/>אפלטון וגם שפינוזה ויחד עמם שופנהויר לא היו מזיזים אותו מדעתו
								זו. <lb/>אפשר רק זה, שבימים הראשונים להיותו שם, כשעדיין היה ירא את
								<lb/>החשכה, היה מנענע להם בראשו, משום שהיה חושב לפי רוחו הוא, שגם
								<lb/>פה, במלכותא דפילוסופיא, אין ה„גבהים‟, כאותם שבמלכותא דארעא,
								<lb/>סובלים תשובות לדבריהם; אפשר מאד, שהיה עושה שקר בנפשו לפי
								<lb/>שעה, כמו שעשה כבר בשעה שנצב פנים אל פנים קמיה דמוסריות;
								<lb/>ואולם את א ש ר ה ו א מ ב ק ש ב א מ ת לא היה שוכח. משום שהוא
								<lb/>בא אל הפילוסופיה שלא לשם פילוסופיה ויכלים אתם להיות בטוחים בו
								<lb/>שלא יהא נדחה בקש. האי גברא ראה כבר כיצד קם אחד הפקידים
								<lb/>הנמוכים של צבא קורסיקה והלך ונעשה לאימפירטור בצרפת — ולאדם
								<lb/>שכזה אין כל מלחמה נוראה... המוסריות — הפילוסופיה אומרת: בטול
								<lb/>היש?... אָה, היא תותר. הפעם תותר. המטרוניתות הללו ותרניות הן;
								<lb/>אלא שאדם צריך שלא יפל בו רוחו. ככה הם באים, הנפוליונים הללו,
								<lb/>אל הפילוסופיה וזהו המושג שיש להם ממנה. ועד שלא יבא אדם ויוכיח
								<lb/>לנו, שלא כך צריך לגשת אל הפילוסופיה, אין מה שיפריע בעדנו מלחשב,
								<lb/>שהנפוליונים הם הצדיקים — ומכיון שכך שוב אין אנו צריכים לחשב,
								<lb/>שהפילוסופיה האקדימית הרי היא המלה האחרונה או אפילו זו שלפני
								<lb/>האחרונה של האנושות. אותה, את המלה האחרונה הזאת, אפשר נושאים
								<lb/>בחֻבם אותם מבני־האדם, שלדבר, אמת, לא למדו, אבל תחת זאת למדו
								<lb/>להיות אנשים אמיצים, בני-אדם עקשנים, שאינם מותרים משלהם כלום.
								<lb/>VIII. <lb/>הֵ י י נְ רִ י ך הֵ י נֶ ה. יותר ממאה שנה עברו מיום
								הולדת האדם הנפלא <lb/>הזה ויותר מחמשים מיום מותו ותולדת הספרות עדיין
								לא גמרה את <lb/>חשבונותיה אתו. אפילו האשכנזים, שאצלם נולד ואתם חי
								(ואפשר ד ו ק א <lb/>הם) אינם יכלים בשום אופן לבא לכלל הסכמה אחת
								בנוגע להערכת <lb/>כשרונו. יש אנשים, שחושבים אותו לגאון ויש, שאינם
								מודים לגמרי בכשרונו <lb/>והם בטוחים, שהוא לא היה אלא אחד הנבלים
								המצויים. ועדיין אנו מוצאים <lb/>גם עכשו בדברי מריביו אותה החימה
								הרותחת, השנאה הכבושה, שהיינו <lb/>מוצאים באותם הדברים שהיו אומרים
								כנגדו בימי חייו; עדיין אנו רואים, <lb/>שמריביו דהאידנא שונאים אותו
								ממש בשל אותם הדברים גופם, שבני <lb/>דורו היו מטפלים עליו. הכל
								יודעים, שבעיקר לא היו בני דורו יכלים <lb/>לסלח לו את הלב ולב
								שבדבריו. מימיהם לא היו יכלים מבחינים מתי <lb/>הוא מדבר באמת ובתמים
								ואימתי הוא מלגלג; לאיש לא היה ברור מה </p>
							<pb n="43"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">335</fw>
								<lb/>הוא אוהב ואת מה ישנא; לאחרונה, לא היו מוצאים את ידיהם ואת
								<lb/>רגליהם בבירור אמונתו באלהים. אנחנו מצדנו חיבים להודות, שכל
								האשמות <lb/>הללו, שהיו בני דורו מטפלים עליו, היו ברבן צודקות. הרי
								אני מכבד את <lb/>הינה מאד. לדידי, הריהו אחד ממשוררי אשכנז הגדולים
								מאד. ובכל זאת <lb/>איני אחראי אם אמצא את ידי ואת רגלי לכשישאלוני את
								מה היה אוהב <lb/>ובמה היה מאמין; ויש מקומות רבים בדבריו, שבשום אופן
								איני יכל <lb/>להחליט בנפשי: אם נאמרו באמת ובתמים או שיש בהם איזו
								כונה זרה. <lb/>אלא שאחרי כל אלה איני יכל להחליט, שדבריו נאמרו בלב
								ולב. אדרבה, <lb/>דוקא אותם היסודות המיוחדים לו, שהיו כ״כ מקניטים את
								האשכנזים <lb/>שבדורו ושלאחר דורו, אותם היסודות, שבהם היו הם מוצאים
								ראיות <lb/>לאשמותיהם, מדברים ללבבי שלי אחרת ובהם אני רואה את ישרת
								לבבו <lb/>המצוינה, שהיתה יחידה במינה. לדידי, היתה הסבה הנכונה לטעותם
								של <lb/>האשכנזים, שלא הבינו את הינה כראוי — אותה הפגיעה, שנפגעה
								אהבת- <lb/>עצמם בדבריו וממשלת הדעות הקדומות אצלם. מדרכו של הינה היה,
								<lb/>שיהא מתחיל את דבריו בפנים רצינים שברצינים וגומר אותם בלגלוג של
								<lb/>ארס. הילכך היו המבקרים והקוראים סתם, שלא היו מוכנים מתחלה לשום
								<lb/>סורפריז שכזה, מקבלים תמיד את הלגלוג לנפשם הם והיו נעלבים.
								<lb/>פגיעה שכזו בכבודו של אדם אין לה סליחה; ולפיכך אנו רואים את כל
								<lb/>אותה השנאה, הרותחת בלבותיהם של האשכנזים כלפי הינה. ובאמת אנו
								<lb/>מוצאים, שהינה היה לפרקים רחוקים מאד מזלזל בכבודם של אחרים
								<lb/>ובכל מקום שאנו רואים אותו מלגלג אינו מלגלג, עפ"י רוב, אלא לנפשו
								<lb/>הוא — וביחוד ביצירותיו של השנים האחרונות, אשר נכתבו בהיותו מוטל
								<lb/>ב„מאַטראַטצענגרופֿט‟ שלו. אצל הרוסים אנו מוצאים ג״כ הרבה אנשים,
								<lb/>שלא היו יכלים לסלח לו לגוגול שלהם את לגלוגיו. אח"כ בא גוגול זה
								<lb/>גופו והודה, שכל ימיו לא היה מלגלג אלא לנפשו הוא. ומה שאיננו
								מוצאים <lb/>כל „התמדה‟ במשפטיו של הינה זה עדיין אינו מוכיח שנאמרו
								שלא <lb/>באמת. הינה לא היה כל ימיו להוט אחרי תאות הקנטור. הינה לא
								היה <lb/>יודע באמת במה יש לו להאמין ואת מה יש לו לאהב והיה משנה את
								<lb/>טעמו שבע ביום; אבל מה מוכח מזה? אילו היה רוצה היה יכל גם הוא
								<lb/>לעשות את עצמו כאילו הוא נאמן לדעותיו או — אילו היתה עינו פחות
								<lb/>חודרת — היה יכל גם הוא כהרבה אנשים אחרים לסגל לו בכונה תחלה
								<lb/>מחשבות־תפארה ידועות ולהיות קושר להן כתרים כל הימים ולהקים חיץ
								<lb/>בין המחשבות החיצוניות הללו ובין אותם ההרגשות ומצבי הנפש שלו
								<lb/>הפנימים. הלא יש רבים מאד החושבים, שכך חיב כל אדם לנהג, שכשאדם
								<lb/>בא „לשאת דעו‟ יש לו להשתמש רק באותן המחשבות של צירימוניה, </p>
							<pb n="44"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">336</fw>
								<lb/>המונחות מוכנות בשביל זה בכל אותם הספרים, שכתבו החכמים והמלומדים
								<lb/>הגדולים מימות דורות, מבלי אשר ינסה אפילו לבדק אותן ולראות אם
								<lb/>מתאימות הן אל הנעשה בנפשו הוא. ולפיכך אנו מוצאים לפרקים תכופות
								<lb/>מאד, שבני-אדם פחותים, בני אדם אכזרים, בני אדם נוקמים ונוטרים
								<lb/>כנחשים יוצאים ומקלסים לנו בספריהם את אהבת הטוב ואת הסליחה
								<lb/>הגדולה ואת הותרנות ואת גדלות הנפש ואת כל אותם הדברים הגדולים,
								<lb/>שהם מוצאים בספריהם של כל החכמים הגדולים, ואת נפשם הם הרי
								<lb/>הם מכסים ממנו. בטוחים הם, שכל אלו „התאוות הפחותות‟ לא נולדו
								<lb/>אלא בשביל שיקבר אותם אדם חיים והעיקר הוא ה„מסקנות‟ שאדם
								<lb/>רוכש לו. אמת הדבר, שלקבר את התאוות חיים לאו בכל זימנא אפשר:
								<lb/>התאוות הללו חוצפה יתרה יש להן; אבל לסַמא אותן מן העין — וביחוד
								<lb/>בספרים שאדם כותב — אפשר ואפשר. ואנחנו לא לבד שאיננו רואים
								<lb/>בזה חטאת, אלא שיושבים אנו וקושרים כתרים לראשי האנשים הללו.
								<lb/>ולפיכך אנו רואים בכל אשר אנחנו פונים — אחת: בחיים משועבדות
								<lb/>„מסקנותיהם‟ של בני אדם אל כל תאוה קלה שלהם ובספר הרי הללו
								<lb/>יושבות לכסא משפט ודנות את „התאוות‟ ואת „היצר‟ בכל מיני דינים
								<lb/>קשים. וזאת היא רוח אמונה. אבל אמונת רוחו של הינה היתה אחרת.
								<lb/>הוא היה מדבר את כל אשר א ת נ פ ש ו; ולפיכך היו נטורי
								<lb/>„האידיאַלים‟ המושבעים מזדעזעים ומוצאים את „רגשותיהם היותר
								נשגבים‟, <lb/>נפגעים מדבריו. חרד חרד לבם לחומות ולגדרים, שדורות
								ויובלים שלמים <lb/>השקיעו בהם כ״כ הרבה עמל וכונות טובות, שלא יהי
								סופם לכליה. <lb/>ואפשר, שהם היו הצדיקים. סוף סוף אין העולם עומד אלא
								על הצביעות. בשביל <lb/>שיהא הכל יפה יש לכסות הרבה. יש חולים
								ומשוגעים, שאינם צריכים <lb/>לנקר את העינים ויש בתים מיוּחדים בשבילם;
								יש קבצנים מזוהמים, <lb/>שנחוץ לסגר אותם במרתפים; יש תאוות שונות,
								שמקומן במסתרי הנפש. <lb/>הצדק והחרות ודאי שהם דברים גדולים במאד
								ויכלים הם שיהיו מטילים <lb/>אפילו בחוצות קריה; ואולם את שלות החיים,
								את השלוה הפנימית של <lb/>החיים ואת החיצונית שלהם, הרי הם צריכים
								להתחשב. הפרוטיסטאַנטיות <lb/>גם היא הבינה את זאת לא פחות ואפשר גם
								יותר מהקתוליות. הפוריטאַניות <lb/>הדייקנית הרימה את הדיסציפלינה
								הנפשית למדרגת חק מוסרי גבה <lb/>שהיה שולט בבני אדם ובחייהם בעריצות
								נוראה. בתחלה חפה וקדושין <lb/>ואח"כ חיי משפחה — זה כל האדם; אבל אהבה
								— לאפוקי אהבה. גריטכן <lb/>זו, אותה הילדה התמימה, שהלכה אחרי לבה,
								שהיתה בה החוצפה להקשיב <lb/>רגע גם לקול נפשה, היא בעצמה יודעת, שחלאת
								האדם היא. זאת <lb/>הדיסציפלינה הפנימית, שזלפה הפוריטאַניות אל
								הנפשות, היתה כחה יפה </p>
							<pb n="45"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">337</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>הרבה מכחה של אותה החצונית, שכל מיני תלינים ושרי הסוהר היו
								<lb/>משגיחים עליה. היא היתה מָעז לממלכות ומשגב ללאומים. את בני האדם
								<lb/>נתנה כזבל אשר בשדה. למאות ולאלפים היה והוה מספר הקרבנות אשר
								<lb/>הועלו בלי כל פקפוקים יתרים על מזבח ה„אינטרסים הנשגבים של הרוח‟.
								<lb/>ה„עבודה‟ לסדרם של הדברים הללו השתרשה כ״כ בלבותיהם של יושבי
								<lb/>אשכנז (הריני מדבר בהם משום שכבד מאד למצא איזה עם אחר שיהא
								<lb/>כ״כ משועבד אל הדיסציפלינה כמותם) עד שאפילו אותם האנשים,
								<lb/>שהחרות היתה מהותם הנפשית, לא היו משוחררים הימנה. החטא היותר
								<lb/>פלילי אינו העבירה גופא (כל עבירה, שיסודה אינו אלא בחולשה, כמו
								<lb/>זו של גריטכן, לא היתה בכ״ז נחשבת לחמורה, אעפ"י שכפרה לא היתה
								<lb/>גם לה), אלא ה„מרידה‟ שבעבירה, ההתרסה הגלויה והחצופה כלפי החק
								<lb/>ואפילו אם אינה מתגלית אלא בדברים של מה בכך. לפיכך כל שאיפתו
								<lb/>של אדם היא ראשית כל להראות לכל את ישרת רוחו לגבי זה. במדה
								<lb/>פחות או יותר מרובה היו הכל פורצים גדר; אלא שיותר שהיה אדם
								<lb/>חוטא במעשה יותר היה משבח ומקלס את החקות ואת המשפטים בדברים.
								<lb/>וסדר־דברים שכזה היה נוח לכל. הכל ראו בו את אותו הסדר, שטבע
								<lb/>הדברים מחייב, אותו, שהמוסר דורש, שאחר הימנו אין המוסר יכל
								<lb/>לדרש. הכל ראו בו את פרי נצחונותיו של הרוח על החמר ושל השכל
								<lb/>על תאוות האדם. הכל מבינים, שאף אילו היה הדבר באמת ככה, לא
								<lb/>היה אפילו אחד, שתהא בו החוצפה לשאל אם באמת מהראוי, שינצח
								<lb/>הרוח את החמר והשכל את התאוות. ולפיכך כשבא הינה ומצא בלבו
								<lb/>חוצפה כזאת ושאל אותה שאלה והיה רוצה אפילו להשיב עליה לפי
								<lb/>רוחו שלו מיד חרדו כל אותם האשכנזים הכשרים ממקומם וראשית דברם
								<lb/>היה—בלב ולב ידבר האיש. משום שאי אפשר לו לאדם, שלא יהא רואה
								<lb/>את כל האמת והישר שבסדר זה; הוה אומר, שמשטה הוא. ויותר שהיוּ
								<lb/>פוגשים בדבריו של הינה את אותם המקומות, החסרים באמת את בטחת
								<lb/>האיש שדרכו סלולה לפניו, יותר היתה סברתם זאת נראית להם לודאית.
								<lb/>יש אצל הינה שיר אחד, הגומר בדברים הללוּ: „אל הבשר, אל הבשר
								<lb/>אשא נפשי, אל הבשר הצעיר והענוג; את הנפש יכלה את לקבר באדמה
								<lb/>אפילו — נפש יש לי לעצמי למדי‟. כפי שאתם רואים — דברים שבחוצפה
								<lb/>יתרה; אבל בחוּצפה זו פועם ועולה אותו הצחוק המיוחד שלו, שאנו
								<lb/>צריכים להבינו כהתגלותה של התפלגות-הנפש, שאנו צריכים לראות בו
								<lb/>לגלוג לנפשו שלו. במקום אחר הוא מספר מעשה בשתי נשים, אם ובתה,
								<lb/>שפגש. שתיהן נוחות לו. האם משום שהיא יודעת הרבה והבת משום
								<lb/>שאינה יודעת ולא כלום. מה יעשה? והנה הוא נצב כאותו </p>
							<pb n="46"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">338</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>החמור ששתי קפות של מספוא מוטלות לפניו. שוב אותה החוצפה,
								<lb/>שוב אותו הלגלוג — ומה יעשה האשכנזי הכשר שלא יתרגז? הרגשות
								<lb/>שכאלו לא גליא לבא לפומא; ואם יש שרוצה אדם לספר בהן יש בשביל
								<lb/>זה סגנון מיוחד ודברים מיוחדים, אותו הסגנון הבכיני ואותם הדברים
								<lb/>הרכים של התשובה שבלב וכל הסגופים שלה; אבל שיבא אדם ויהא
								<lb/>צוחק בדבר זה? צחוק בדברים שכמותם אינו מן הנימוס; צחוק בדברים
								<lb/>שכאלה אינו אלא מקניט. הרי אני חוזר ואומר: הינה גופו לא היה
								<lb/>מובטח תמיד, שהצדק אתו בזה. במבחר שנותיו הריהו מספר כבר בפרצה
								<lb/>אחת גדולה ככל העולם כלו, שנפלה בנשמתו לארכה וחצתה לשתים את
								<lb/>אחדות־ההרגשות שלו, שהיתה לו לפנים. כשהיה דוד המלך מתחטא לפני
								<lb/>האלהים וקושר כתרים אל הטוב ואל הצדק היו חטאיו הרבים רחוקים
								<lb/>משפתיו וכשהיה אפילו מזכירם לא היה מזכירם אלא בשביל להתודות
								<lb/>עליהם ולהתחטא לפני אביו שבשמים. גם נשמתו שלו היתה שבורה; אלא
								<lb/>שהוא היה יכל להיות זהיר. כשהיה בוכה לא היה יכל ולא היה רוצה
								<lb/>להיות שמח; כשהיה מתחטא היה החטא רחוק ממנו; כשהיה מתפלל —
								<lb/>לא היו מחשבות זרות בלבו; כשהיה מאמין — היה הספק ממנו והלאה.
								<lb/>יושבי אשכנז, שהיו כל ימיהם משוררים את פרקי התהלים שלו, הסכינו
								<lb/>לחשב, שאחרת אי אפשר. מודים היו, שיש אשר תהינה בנפשו של האדם
								<lb/>הרגשות סותרות ב ז ו א ח ר ז ו; אבל שהרגשות כאלו תתנגשנה בנפש
								<lb/>אחת בבת אחת — הלא זהו דבר שאי אפשר, הלא זהו פשוט דבר מגונה,
								<lb/>הלא זה אינו אלא לשאט בנפש — דבר שכזה, שאינו לא לפי רוח המצוות
								<lb/>ולא לפי הלכות ההגיון! הם לא היו יכלים לחשד בהינה, שהוא גופו
								אינו <lb/>יודע את אשר אתו, ולפיכך לא ראו ביצירותיו אלא כונה להשחית
								וחלול <lb/>כל קדש והתחילו חרדים. שלות רוחם האזרחית נטרפה לגמרי
								כשראו, <lb/>שהינה נשאר עומד במריו אפילו לפני מותו. כיצד? אדם מוטל על
								מטתו <lb/>רצוץ ושבור; כחו יצאהו לגמרי; מכאוביו הנוראים לא ירפו ממנו
								וכל <lb/>תקוה לא נשקפה לו שירפו — והוא לא יחדל מחלל את הקדש כאחד
								<lb/>הנבלים. גדולה מזו: יותר שהיו מכאוביו גדולים, יותר שהיו יסוריו
								מתרבים, <lb/>יותר היה ארסו הולך ורוחש, יותר חציו נעשים שנונים. דומה,
								מה יש לו <lb/>לאדם מדוכא וחרב שכמותו לעשות אם לא לשוב בתשובה שלמה אל
								אלהים <lb/>שבשמים ולהתפלל לחסדיו? אבל כביר היה הרוח אשר פעם בבשר
								<lb/>המדולדל הזה. כל מחשבותיו היו אמנם שואפות לאלהים, לאלהים אשר
								<lb/>את ידם החזקה ואת ממשלתם הגדולה לא היה אדם זה יכל שלא יהא
								<lb/>מרגיש בנפשו הוא; אבל כל המחשבות הללו וכל יחוסו אל האלהים כ״כ
								<lb/>לא היו דומות לשל אחרים ואותם האחרים, בני אדם רצינים, שהיתה להם </p>
							<pb n="47"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">339</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>קו-משקלת בכל דבר, לא ראו אלא להיות שורקים לו בשפתיהם. ככה
								<lb/>לא דִבר עוד איש אל האלהים מימות עולם. בנוהג שבעולם, שבני אדם
								<lb/>יראים את האלהים או אוהבים אותו; הילכך אנו רואים אותם כשהם
								<lb/>כורעים אליו ונפשם קוראה לסליחה או כשהם מרקדים לפניו ונותנים לו
								<lb/>שבח והודיה. אצל הֵינה לא ראינו לא הא ולא הא. בכל שיריו הרבים לא
								<lb/>מצינו אלא חוצפה רבה, אותה החוצפה הנפלאה, שהגדולה מבצבצת מתוכה,
								<lb/>אותה החוצפה, שהיתה מיוחדת לו בלבד. הוא אינו מודה בחטאיו הרבים;
								<lb/>ואפילו כשחרב חדה מונחת על צוארו לא יפל רוחו בו. הוא אינו מתפלל
								<lb/>לחיי העולם הבא; הוא אינו רוצה להיות נהנה מזיו השכינה לאחר מותו
								— <lb/>אחת הוא שואל מאת האלהים ואותה יבקש: שיקימנו מחליו הכבד וירים
								<lb/>במקצת את קרנו בדיני־ממונות. „אני יודע היטב. האדמה מלאה חטאת,
								<lb/>האדמה מלאה מרי; ואולם אנכי כבר הסכנתי בהם. מלבד זאת אני יושב
								<lb/>תמיד אהל. הנח לי, אלהים, ואהיה לי פה — אתה רק את מחלתי ממני
								<lb/>הסירה ומדלותי פלטני‟. אלה הם דבריו באחד משיריו האחרונים. הנשמות
								<lb/>הכשרות הללו, החיות תחת כנפי השכינה — אמת; אבל „להיות רוכב
								<lb/>בערבות ולזמר פרקים מתהלים — זה אינו לפי טעמי שלי כלל‟. הוא נזכר
								<lb/>באלילה היפה שבלוּבר, אותה האלילה, שלרגליה היה מוטל ובוכה כילד,
								<lb/>ונפשו מתחילה אומרת שירה כבשנים קדמוניות. „דאַם האָהעליעד‟, אינו
								<lb/>אלא ערבוביה נפלאה של חוצפה צִינִית ושל עלית נשמה יתרה ושל יאוש
								<lb/>נורא ולגלוג שלא היה כמהו. איני יכל להגיד בבטחה, שבכלל לא היה
								עוד <lb/>איש, אשר יחשב מחשבות כאלו לפני מותו; אבל בלב בטוח אני יכל
								<lb/>להחליט, שאיש לא דבר עוד את הדברים האלה בספרות. „בפרומיתיאוס‟
								<lb/>של גיתא אין אנחנו מוצאים את זו הגאוה השלוה, הגאוה האיתנה,
								<lb/>המרוממה את הנפש ואותה ההכרה, שאדם מכיר בנפשו הגדולה
								<lb/>ובזכיותיה הגדולות, שאנו רואים „בדאַם האָהעליעד‟ של הינה.
								האלהים, <lb/>האלהים הכבירים, אל קונה שמים, אשר ברוח פיו היתה האדמה,
								אשר <lb/>אמר ויהי האדם, הוא יכל ליסר את גופי כרצונו, הוא יכל למרר את
								<lb/>נפשי כחפצו, ואולם ברוחי שלי אני הוא השליט; אני לבדי יודע את אשר
								<lb/>אני צריך, אני לבדי יודע את אשר אני רוצה, אני לבדי יודע מה טוב
								לי <lb/>ומה רע. זאת היא תמציתה של השירה הזאת וזאת היא בכלל תמציתם
								<lb/>של כל הדברים, אשר כתב בשנים האחרונות לימי חייו. לא היה נכחד
								<lb/>ממנו, שהפילוסופיה והמוסר והאמונה כלם פה אחד, כי גאולה לנפש
								<lb/>האדם אינה אלא בהכנעת הרוח ובקבלת על מלכות שמים; אבל הוא היה
								<lb/>בוחל בגאולה אשר כזאת והיה מלגלג גם לפילוסופיה וגם למוסר וגם
								<lb/>לאמוּנות השונות. החכמים חושבים ככה. להם, כנראה, טוב לחשב ככה — </p>
							<pb n="48"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">340</fw>
								<lb/>ויהי אלהיהם אתם; אבל מי מלא את ידיהם, שיהיו כופים גם עלי את
								<lb/>ההר הזה? או אפשר יש להם באמת אותו הכח, שיהא יכל להכריחני
								<lb/>לחשב שכמותם? ככה היה הינה שואל. ואנחנו — אפשר נבא גם אנחנו
								<lb/>אחריו? ואם נבא — אפשר גם שנעשה עוד פסיעה אחת להלאה? הינה
								<lb/>מוטל לפנינו רצוץ ושבור. אם נהיה מאמינים לדבריו (ויש רגלים
								לדבר), <lb/>שהוא מספר ב„דאַס האהעליעד‟, לא באה לו מחלתו הכבדה
								ויסוריו הרבים <lb/>אלא הודות לדרכי חייו שקדמו לה. היש לנו איפוא
								לחשב, שגם להבא <lb/>(אם נניח, שאותו ה„להבא‟ ישנו) לא יהא אותו איש
								מוצא בדרכו אלא <lb/>יסורים וחליים נוראים ושכל ה„רדיפות‟ הללו לא
								תחדלנה ממנו עד אשר <lb/>ישבר, לאחרונה, את גאותו ויכנע את רוחו וישים
								את צוארו באותו העול, <lb/>שהוא עומד ומצֻוה עליו מתחלית בריתו, בעולו
								של המוסר? בכלל — היש <lb/>לנו רשות לחשב, שיש איזה פנה מיוחדה במרחבי
								תבל, ששם יושבים <lb/>השליטים בגורל האדם ודנים ומבקשים תרופות בכדי
								לעשות את כל בני <lb/>אדם שיהיו פרצופיהם דומים ונפשותיהם דומות? אפשר,
								שמעקשנותו זו <lb/>גופא של הינה אנו יכולים להיות למדים כונות לגמרי
								אחרות, שיש להם <lb/>לשליטים הללו? אפשר — כל אותם היסורים והמכאובים,
								שנוחלים פה כל <lb/>אותם בני-אדם, המתריסים כלפי החוקים (ההסתכלות
								האימפירית מוכיחה <lb/>ברור למדי, שכל נטיה קלה אל הצד, שאדם נוטה
								מהנהוג והמקובל, <lb/>סופה שהיא מנחילה אותו יסורים רבים ומביאה אותו
								לידי כליה), אינם <lb/>אלא נסיונות, שבהם מנסים האלהים את האדם. מי
								שרוחו גובר בו, מי <lb/>שלא יירא ולא יחת לא מפני האלהים וצבאותיו ולא
								מפני השטן וחילו, <lb/>סופו שיהא יורש עולם הבא. כשאני לעצמי יש אמנם
								שאני חושב, כי <lb/>„שמה‟ אוהבים ומכבדים ביחוד את עזי המצח הללו; אלא
								שמאתנוּ <lb/>מסתירים את הדבר בסוד גדול בכדי שלא ימצאו להם החלשים
								והותרנים <lb/>שבנו תרופה להיות מתקשטים בנוצות זרות ולרכש להם בערמה
								חסדי <lb/>שמים. ומי שרוחו רפת אונים, כל המותר על נפשו הוא — דינו,
								שיקוימו <lb/>בו חלומותיהם היותר מאושרים של כל אותם הפילוסופים
								שבמיטאַפיזיקה: <lb/>שיהיה לאחד את מהותה של ההויה ביחד עם כל רבא
								רבאות <lb/>האינדיוידוּאוּמים הדומים לו. אני יש לי נטיה לחשב, שכל
								אותן השיטות <lb/>שבמיטאַפיזיקה, הדורשות בשבחו של בטול היש לשם האהבה
								או של <lb/>האהבה לשם בטול היש, אינן כלל וכלל דברים של הבאי, כמו
								<lb/>שהפוזיטיביסטים רוצים. בשיטות הללו יש כונה עמוקה, כונה נסתרת,
								<lb/>כונה שכולה סוד. אמת גדולה למאד יש בשיטות הללו. הטעות האחת
								<lb/>שלהן היא רק מה שהן קובעות מסמרות. זה אינו טוב. בני אדם נמנו
								<lb/>וגמרו משום מה, שבאימפיריקה יש אמתות רבות ובמיטאַפיזיקה אינה </p>
							<pb n="49"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">341</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>אלא אחת. זה לא אמת. יש גם במיטאַפיזיקה הרבה. הן אינן דומות זו
								<lb/>לזו; אבל זה אינו גורם להן, שלא תהינה יכולות לדור בכפיפה אחת.
								<lb/>אלו האמתות שבאימפיריקה, ככל היצורים האמפירים האחרים, הרי הן
								<lb/>נרגנות, ולפיכך הן זקוקות למשטר גבה; אבל אלו שבמיטאַפיזיקה
								עשויות <lb/>לגמרי אחרת ואינן צרות אשה את חברתה. אין כל ספק, שאותם
								בני <lb/>אדם, שנפשם היתה להם למשא וכל חלומם הוא בטול היש, בטולו של
								<lb/>ישותם, יש להם הרשות לזה. ולפיכך תהא סוף כל סוף תשוקתם זאת
								<lb/>נמלאה, לבטח. ישותם הם תהא בטלה במה שנפשם חפצה: בישותם של
								<lb/>האנשים הקרובים להם או בזו של הרחוקים מהם או, כמו שהפאַנטיאיסטים
								<lb/>חולמים, בישותו של הטבע הדומם. אבל אי הכי יש לנו רגלים, שנהיה
								<lb/>מאמינים גם בזה, שאותם האנשים, אשר נפשם הם יקרה להם מכל אותם
								<lb/>הקרובים והרחוקים ואפילו מאותם ה„אידיאַלים הנשגבים‟ גם יחד, תהא
								<lb/>להם נפשם לשלל — אם לא לנצח נצחים — אז, לפחות, עד אשר תהי להם
								<lb/>לזרא. ומכיון שכך כבר אין אותם האשכנזים — ביחוד אותם, שהיו
								מביטים <lb/>על הינה שלא מנקודת-הראות האוּטיליטאַרית (מנקודת־ראות זאת
								<lb/>גם אני איני יכל אלא להאשים את הינה בהחלט), אלא <lb/>מנקודת־ראות
								נשגבה — מזו של האמונה או של המיטאַפיזיקה, כמו <lb/>שנוהגים בימינו
								אלה — אני אומר, שהם אינם צריכים שוב להיות צוררים <lb/>אותו. הוא לא
								יהא להם למכשל. הם — יתאחדו להם כאות נפשם, הם <lb/>יתאחדו הכל יחד,
								לבטח יתאחדו ויהיו לאחד את האידיאה, את הדִינג אַן <lb/>זיך, את
								הסוּבסטאַנציה, או את איזו אחדות אחרת, המושכת את הלב — <lb/>ולא הינה
								הוא האיש, אשר יהיה בלגלוגיו למכשל לשאיפותיהם הנשגבות. <lb/>ואם הוא
								גופו ועוד מתי מספר עקשנים שכמותו יהיו באותה שעה מתבודדים <lb/>וחיים
								להם לפי רוחם שלהם באחת הפנות הרחוקות ואפילו אם יהיו מפרק <lb/>לפרק
								שולחים את לשונם ומלגלגלים לאידיאות שונות — כלום כדאי דבר <lb/>זה,
								שיהיו בני אדם רצינים שמים אליו לב? <lb/>IX. <lb/>אֱ מֶ ת מָ הִ י?
								הספקנים שבפילוסופים באו לידי החלטה, הכופרת לגמרי <lb/>במציאותה של
								האמת. אמת אינה ואי אפשר לה שתהיה. החלטה זאת <lb/>נשתרשה כ״כ בלבותיהם
								של בני דורנו עד שאותה הפילוסופיה של קאַנט, <lb/>שנטלה ליסוד לה את
								הספקנות, היא עכשו השיטה היותר מקובלת אצל <lb/>הפילוסופים. ואולם כדאי
								לנו, שנשים את לבנו אל הפתיחתא, שכתב קאַנט <lb/>להמהדורא הראשונה של
								„בקרת השכל הנקי‟, בשביל שנראה בהדיא, כי </p>
							<pb n="50"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">342</fw>
								<lb/>שאלה זו, שאנו שואלים אם יש אמת במציאות, לא היתה מעסיקה אותו
								<lb/>כל עיקר. קאַנט זה לא היה מטפל אלא באותה השאלה, השואלת מה
								<lb/>יעשה אדם לאחר שהוברר לו, שלמצא איזו אמת אובייקטיוית הוא דבר
								<lb/>שאי אפשר. על מדוכה זו היה קאַנט יושב כל הימים ולאחר שראה, שאותה
								<lb/>המיטפיזיקה הנושנה והחלטותיה הפורחות באויר, אותן ההחלטות, שהיו
								<lb/>באמת למטה מכל בקרת, אינן אלא מקניטות אותו, החליט, שבשביל
								<lb/>להפטר מזו הדיסציפלינה הבוּרית, שהוא בתור מורה לפילוסופיא היה
								צריך <lb/>להיות לאחד העומדים בראשה, כדאי לו לאדם שיהיה מודה אפילו
								באמת <lb/>היחוסית של הספקנות. ואולם גם בטחונם של הספקנים גופם וגם
								ותרנותו <lb/>של קאַנט לגבי דידהו עדיין אינם מכריחים א ו ת נ ו לשום
								דבר. ולא זו <lb/>בלבד — אלא שאפילו קאַנט לא היה סוף סוף מדקדק בהרבה
								דברים, <lb/>שעפ"י המקובל היה חיב לדקדק בהם. כי מכיון שאנו מטילים ספק
								<lb/>במציאותה של האמת שוב מה טעם יש לאותם הפוסטולאטים של האלהים
								<lb/>ושל האלמָות? שוב מה אנו מוצאים באמונות בני אדם — תהיינה איזו
								<lb/>שתהיינה ואפילו אם היא הנצרנית בכבודה? אמת, האיונגליון רחוק
								מאותם <lb/>המושגים שיש לנו בדבר חקי הטבע השונים; אבל הלא אין אנו
								מוצאים <lb/>בו כלום גם מה שיהיה מתנגד אל השכל. אנחנו איננו מאמינים
								בנסים <lb/>לא מפני שאינם בגדר האפשרות; אדרבה, אפילו השכל היותר פשוט
								<lb/>והיותר בריא בדור לו למדי, שיסוד ההויה, שתמצית החיים אינם אלא
								<lb/>בנס. ואלמלא היתה כל תכליתה של הפילוסופיה אלא להוכיח שהנסים הם
								<lb/>בגדר האפשרות, כי אז היתה זו גומרת זה כבר את מלאכתה באופן היותר.
								<lb/>נעלה. ברם דא עקא, שבני אדם אינם מסתפקים בנסים מוחשים בלבד —
								<lb/>ומזה, שהרבה נסים כבר נעשו, עדיין אי אפשר ללמד, שיהיו נעשים עוד
								<lb/>הרבה אחרים, אשר בלעדם אי אפשר לו לאדם לפרקים פשוט לחיות.
								<lb/>אדם כי יולד — הרי לפנינו גם גדול שאינו מוטל בספק; קים ועומד
								<lb/>עולם מלא נהדר — שוב נס שבנסים. אבל כלום כל זה מוכיח, שבני-אדם
								<lb/>ישובו לחיות לאחר שימותו ושאדהכי יהיו יושבים בג"ע ונהנים מזיו
								<lb/>השכינה? בזה, שֶלַעְזָר המת שב לתחיה, מטילים עכשו ספק אפילו אותם
								<lb/>האנשים, המעריצים את האיוַנגליון — הריני חוזר ואומר —– לא מפני
								<lb/>שאינם מאמינים בנסים בכלל, אלא משום שמכיון שלהחליט אַפְרִיוֹרִי
								איזה <lb/>נסים הם בגדר האפשרוּת ואיזה הם מחוצה לה אינם יכלים בשום
								אופן, <lb/>לפיכך הרי הם מוכרחים להיות דנים ע״ז אַ פוֹסְטֵירִיוֹרִי:
								אותם הנסים <lb/>שבאו ויאתו הרי הם מקבלים בכל לב ובאותם שלא היו — הרי
								הם <lb/>מפקפקים; ויותר שהם צמאים אליהם ויותר שהם נכספים להם יותר.
								<lb/>הרי הם מפקפקים בהם. בשביל שיהא אדם מאמין בנצחונו המוחלט, </p>
							<pb n="51"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">343</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>שבאחרית הימים ינצח הטוב את הרע (אעפ"י שדבר זה הוא אחד הנסים
								<lb/>הגדולים) או בכחה של ההתפתחות או (ג"כ גם שאינו מהפעוטים!)
								<lb/>בצדקתו התמה של האפיפיור, אין הוא זקוק כלל וכלל ליגיעה רבה —
								<lb/>משום שאחרי ככלות הכל הרי אין בני-אדם מתיחסים גם למלחמת־הטוב
								<lb/>וגם לכחו של הפרוגרס וגם להמעשים-טובים של האפיפיור אלא בקרת-רוח
								<lb/>גמורה. יגיעה יותר רבה דרושה לו — אויה, ואפילו זו לא תועיל לו
								<lb/>במאומה — בשביל שיהא מאמין בשעה שמתו מוטל לפניו, שאלהים ישלח
								<lb/>לו את מלאכו הטוב והוא ישיב לו את הנפש היקרה לו, המונחת לפניו
								<lb/>בלי רוח חיים — יגיעה יותר רבה דרושה לו בשביל זה, אעפ"י שכל
								<lb/>העולם כלו מלא תמיד חזיונות לא פחות נפלאים מתחית המתים. יוצא
								<lb/>לנו איפוא, שהספקנים הללו, הכופרים במציאותה של האמת לגמרה, לא
								<lb/>בצדק ידברו. אמת — יֶשנה; אלא שאנו איננו יודעים אותה בכל היקפה;
								<lb/>כי מה שאנו יודעים אפילו איננו יודעים למצא לו נמוקים; אין אנו
								יכלים <lb/>לרכש לנו איזה מושגים שהם ממה שיהא מבאר לנו משום מה היה
								דבר <lb/>זה כך ולא ככה ואם היה באמת הכרח לאותו דבר שיארע דוקא כמו
								<lb/>שאירע או אפשר היה לו, שיהא בא באופן אחר. היו ימים והיו
								הפילוסופים <lb/>חושבים, כי המציאות משועבדת אל החקים של ההכרחיות; אבל
								כבר <lb/>בא יום והורה, שהמושג הכרחיות אינו אלא סוּבְּייקטיוִי ולפיכך
								דינו — כדינם <lb/>של כל המושגים המתעים שכמותו — לגניזה. בסברה זו
								נתלה קאַנט (אלא <lb/>שאת סופה לא קִבל) ובא וכִיל אותה. כל אותן
								ההחלטות והדעות שלנו, <lb/>שאנו רואים בהן אופי של כללוּת ושל הכרחיות,
								אין אנו רואים אותו אלא <lb/>הודות להאורגניזציה הנפשית שלנו. כלומר —
								דוקא אותה בטחה יתרה <lb/>שיש לנו בחשיבותה האובייקטיבית של איזו החלטה
								דוקא אותה אינה אלא <lb/>בטחה סובייקטיוית שבסובייקטיוית — אמת, בטחה
								שאינה חולפת וקימת <lb/>לעד לגבי העולם הנגלה. את סופה של סברת יוּם,
								כידוע, לא קִבל קאַנט. <lb/>כלומר, לא רק שקאַנט לא עשה כל נסיון בשביל
								לשרש מקרבנו את <lb/>הרגילות לדרוש סמוכים והוכחות ללא אמת (כמו שעשה
								יוּם, למשל, במושג <lb/>של ההכרחיות), אלא שעוד עמד וגלה לנו, שנסיונות
								כאלו אי אפשר להם <lb/>שיהיו מצליחים. השכל המעשי בא וגלה לו לקאנט,
								שאעפ"י שכל החלטותינו <lb/>אינן עפ"י מקורן היסודי אלא החלטות שוא,
								מבלי כל יוצא מן הכלל, <lb/>אפשר לו בכל זאת לדבר זה גופא, שיהא משמש
								לנו שרות חשובה בעולם <lb/>החזיונות, זאת אומרת — בגבוליו של אותו
								המרחב, המתחיל בלידתו של <lb/>אדם וגומר במיתתו. אם אמת היתה בפי
								אפלטון, שהיה האדם חי גם <lb/>בטרם שנולד ושיהיה חי גם לאחר שימות —
								הנה שם, באותם העולמות, <lb/>ודאי שאין הוא זקוק כלל וכלל „לאמתות‟ שלו
								השונות; אבל פה יש </p>
							<pb n="52"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">344</fw>
								<lb/>אשר ימצא חפץ בהן. והאמתות של אותם העולמות מָהֵן ואם בכלל יש
								<lb/>שם אמתות — את כל זה לא היה רוצה קאנט אלא לנחש ונחושיו אלה
								<lb/>לא עלו לו אלא הודות לזה, שהיה מוכן בכל עת ובכל שעה לותר על
								<lb/>הסדר הישר שבהחלטותיו. פתאם מנצנצת במחו מחשבה והריהו נוטל את
								<lb/>האמונה ומזכה אותה בזכיות כ״כ רחבות להחליט דבר בדבר העולם
								<lb/>המושכל, שהיא עצמה לא היתה חולמת עליהן מימיה אלמלא הפילוסוף
								<lb/>הזה שהיה נוטלה תחת חסותו. מפני מה יהא אפשר לה לאמונה מה שאי
								<lb/>אפשר לשכל? או הנה שאלה יותר חותרת: אפשר כל אותם הפוסטולאטים
								<lb/>השונים אינם אלא יצירותיו של שכל אחד, אותו השכל, שה„בקרת‟
								<lb/>הראשונה שוללת ממנו לגמרי את כל זכיותיו ושהודות לתנאים של שנוי
								<lb/>הצורה מזכים אותו בסופו בריסטיטוּציה אין אינטיגרוּם? השערה
								אחרונה <lb/>זו היא היותר מתקבלת על הלב. ומכיון שכך — שוב הרי אפשר,
								שבאותו <lb/>העולם המושכל, שקאנט מבדיל אותו בזהירות כ״כ יתרה מעולם
								החזיונות, <lb/>יש לא רק הרבה דברים חדשים אלא גם לא מעט דברים נושנים.
								<lb/>בכלל, כנראה, אין השערה זו, שהעולם שלנו אינו אלא עולם לרגע,
								<lb/>חלום יעוף, צל עובר, שאינו דומה לגמרי לעולם הממשי — השערה זו
								<lb/>בכלל, כנראה, אינה אלא טעות. השערה זו, שאביה מחוללה היה אפלטון,
								<lb/>ושרישי־מתיבתא הרבים והשונים של המחשבה הפילוסופית והדתית היו
								<lb/>מסרסים אותה אח"כ ודורשים אותה לכמה וכמה פנים, אין לה כל יסודות
								<lb/>מחליטים. כונתו של אפלטון היתה רצויה. הוא היה רוצה לשחרר את
								<lb/>את החיים ממשא „קטנויות‟ אחדות, שכנראה, לא היו מתאימות בעיניו
								<lb/>אל „תכלית השלימות‟ והיו אפילו מרגיזות במקצת. ואולם גם כונה
								רצויה <lb/>זו, כרב הכונות הרצויות, היה לה כדאי, שתתלבש במלים פחות או
								<lb/>יותר ברורות, וכבר קבלה גם צורה גסה יותר מדאי ויותר מדאי פשוטה
								<lb/>וחדלה מהיות דומה לפרצופה שלה. מהותם של אותם החיים האמתיים,
								<lb/>של חיי העולם הבא, הרי היא בהשגתו של אפלטון הטוב האַבסולוטי,
								<lb/>שאין בו כל תערובת זרה — תמציתם של המעש״ט. ואולם סוף כל סוף
								<lb/>אין אפילו אפלטון יכל לסבול את אוירותה הטהורה של ההויה הרוחנית
								<lb/>הזאת והריהו מתבל אותה כפעם בפעם ביסודות שאינם רוחנים למדי —
								<lb/>דבר, הממלא את הדיאלוגים שלו אינטרס והתרכזות־הנפש. אם משום
								<lb/>איזו סבה שהיא לא בא לידיכם מימיכם ללמד את אפלטון במקורו והרי
								<lb/>אתם באים ללמד את תורתו מפיו של אחד מתלמידיו וחסידיו הרי אתם
								<lb/>מתפלאים לריקניות שבה ולחסר תכנה. צאו וראו את ספרו עב-הכרס של
								<lb/>נאַטרופוס, אותו הספר שהוא מפורסם לשבח לכל הדעות, וידעתם את
								<lb/>הערך שיש לה לתורתו „המנופה‟ של אפלטון. בכלל — אידי דאתינא להכי </p>
							<pb n="53"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">345</fw>
								<lb/> — יש להשתמש בדבר זה תמיד כשאנו באים לנתח את ה„אידיאות‟ של
								<lb/>כל פילוסוף מפורסם: לשאב את תורתם לא רק מפיהם הם <lb/>אלא גם
								לראותה בהרצאותיהם השונות של תלמידיהם, של <lb/>אלה היותר כרוכים
								אחריהם והיותר ישרים בלבותיהם. כי רק כשאנו משתחררים <lb/>מהשפעתו
								האישית ומכשרונו של המחבר והרי אנו נשארים פנים אל פנים <lb/>את ה„אמת‟
								שלו כשהיא ערומה (התלמידים מאמינים תמיד, שרבם היה <lb/>נושא איזו
								„אמת‟ בחובו והם באים ומגלים אותה לנו כמות שהיא) נעשה <lb/>לנו ברור
								למדי עד כמה אין כל ממש בכל ה„מחשבות‟ היסודיות ואפילו <lb/>של אלה
								הפילוסופים המפורסמים לשבח. ויותר ברור אנו רואים את הדבר <lb/>כשאנו
								מוצאים את תלמידיהם הנאמנים להם יושבים ודורשים במסקנות <lb/>שהוציאו
								מההנחות של רבותיהם: יכלים אנחנו להיות בטוחים, שיותר <lb/>שתהינה
								המסקנות הללו הגיוניות ויותר שתהא רוחם של התלמידים הללו <lb/>ישרה —
								יותר יהיו פני הרב מלבינים מהם. חבורו של אותו נאַטרופוס <lb/>גופא, מי
								שהיה באמת בקי גדול בתורתו של אפלטון, הריהו בכללו <lb/>רידוּקציה עד
								אַבסוּרדוּם של אידיאותיו של הרב. אפלטון אינו בחבורו זה <lb/>של
								התלמיד אלא אחד הניאוקאַנטיאַנים האדוקים, אדם מלומד ומוגבל <lb/>מאד,
								שגמר באופן מצוין את חק למודו באחת הישיבות שבהיידלברג או
								<lb/>שבפרייבורג. יחד עם זה הרי אנו רואים באותו ספר, שאידיאותיו
								ה„מנופות‟ <lb/>של אפלטון לחוד ויחוסו האמתי אל העולם ואל החיים לחוד
								והרי אלה <lb/>שני דברים שאין להם כל שיכות זה לזה. ואנחנו צריכים,
								שנקבל את <lb/>אפלטון כמו שהוא, אותו אפלטון שאינו „מנופה‟, אותו, שיש
								לו סתירות <lb/>רבות בדבריו גופא ויש לו קפיצות שונות בהגיונותיו,
								אותו, שיש לו מדות <lb/>טובות ויש לו מדות רעות; וצריכים אנחנו כמו״כ,
								שתהיינה מדותיו הרעות <lb/>חביבות עלינו, לפחות, כמו שחביבות עלינו אלו
								הטובות שלו. ל פ ח ו ת <lb/>— כי אפשר מאד, שטוב היינו עושים אפילו אם
								היינו מגוללים על ראשו <lb/>אשמה אחת ושניה ש ל א חטא ואת אחת ממדותיו
								הטובות היינו מחסירים <lb/>ממנו. אפשר מאד, שלא היינו חוטאים בזה כל
								עיקר. סוף סוף לא היה <lb/>אפלטון אלא בשר-ודם פשוט וכבשר-ודם פשוט
								ודאי, שלא היו זרות לו <lb/>כל אותן המדות של בני-אדם פשוטים ויש,
								לבטח, שיצרו הסיתהו ליחס <lb/>לנפשו בשתיקה את אחת המדות הטובות,
								שלגמרי לא היתה בו, ולכסות <lb/>באותה שעה את אחת מאלו הרעות שלו. וככה
								יש לנהג גם במארי <lb/>דאוריותא האחרים ובתורתם הם. מו יודע? אפשר
								שאילו היינו נוהגים <lb/>ככה, לא היה אותו ה„עולם האחר‟, שאין לנו כל
								תקוה להתקרב אליו, <lb/>כ״כ רחוק מ„עמק העכור‟ שלנו. מאד יוכל היות,
								שאז היינוּ מוצאים גם <lb/>אמתות אחדות ודוקא אימפיריות – לאו דוקא כמו
								שקאַנט חושב — שיש להן </p>
							<pb n="54"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">346</fw>
								<lb/>איזה יחס שהוּא לשני העולמות הללו גם יחד. וגם שאלתו של פילאטוס
								<lb/>תאבד איפוא אז חלק גדול מבטחונה המנצח. צריך היה פילאטוס זה שיהא
								<lb/>יכל לאמר: „ידי לא שפכוּ‟ —– והלך ושאל: „אמת מהי?‟ רבים היו
								לפניו <lb/>ורבים לאחריו, שלא היתה להם כל תשוקה לטפל בדבר זה הרבה,
								והלכו <lb/>ומצאו שאלות־חכם ואח"כ היו אוחזים בקרנות המזבח של הספקנות.
								אבל <lb/>באותה שעה גופא הלא כל אחד ואחד יודע, ש י ש אמת — ולא זו
								בלבד <lb/>אלא שיש אפילו, שכל אחד ואחד יכל גם לסמן את אותו המושג, שיש
								לו <lb/>בדבר האמת, ולתת לה צוּרה קבועה באותה הבהירות והדיקנות, שהיו
								<lb/>מניחות אפילו את דעתו של דיקרט. היכן גומרים הנסים? תאמר, שפוסקים
								<lb/>הם באלה שכבר היו או שמצודתם פרושה גם להבא? ואם פרושה —– עד
								<lb/>היכן היא פרושה? <lb/>X. <lb/>ש וּ ב בִּ דְ בַ ר ה אֶ מֶ ת. אפשר,
								שמהותה של האמת גופא היא הגורמת, שלא <lb/>יהיו בני אדם יכלים, שתהיה
								ביניהם לגבי דידה איזו הסכמת-דברים <lb/>מסוימה — לפחות, אותה
								הסכמת־הדברים, המצויה ביניהם. כל אחד ואחד <lb/>אפשר לו, שתהא האמת
								גלויה לו בנפשו הוא; אבל שיבא בגללה בחליפת- <lb/>דברים עם אחרים אינו
								יכל אא"כ יסכים בתחלה בנפשו שיותר על האמת <lb/>כשיהא מוכרח לזה ויביא
								תחתה איזה שקר מוסכם. אלא שחשיבותה של <lb/>האמת אינה נפחתת מזה ולא
								כלום. אדרבה, אפשר מאד, שדוקא דבר זה <lb/>מרימה למדרגה גבהה. אם יבא
								אליכם איש וישאל מכם שתגידו לו מה <lb/>זאת אמת — לא תמצאו בפיכם מלים
								בשבילו אפילו אם הייתם כל ימיכם <lb/>יושבים והוגים בדברי חכמים; אבל
								בנפשכם אתם תהא מהותה של <lb/>האמת ברורה למדי באותה שעה. מכאן אנו
								למדים, שהאמת במהותה שלה <lb/>אינה דומה כלל וכלל לאותה האמת
								שבאימפריקה ומזה יוצא לנו, שמיד <lb/>כשאנו באים אל גבולותיה של
								הפילוסופיה יש לנו להשאיר אחרי גונו את <lb/>כל אותם הדרכים והמדות,
								שהיינו רגילים להשתמש בהם בהיותנו במיצרה <lb/>של החכמה המדעית,
								כשהיינו באים לחפש אחרי איזה דבר או לקבע לו <lb/>ערכין. צריכים אנחנו
								להיות מוכנים ומזומנים לקראת דברים חדשים לגמרי, <lb/>שאינם דומים כלל
								וכלל לאותם הישנים, שעברו לנו בירושה מדורי־דורות. <lb/>ולפיכך אין אנו
								צריכים לחשב, כמו שחושבים הרבה אחרים שאינם <lb/>בקיאים בדבר, שכל
								היגיעה שאנו יגעים לחתר חתירה תחת כסאה של <lb/>החכמה המדעית אינה לא
								מעלה ולא מורידה. <lb/>והילכך אין לו לחוקר ולמבקר איזמל יותר חד מזה
								של ההלצה <lb/>והלגלוג. האויב היותר נורא של החכמות החדשות היה ותמיד
								יהיה ההרגל. </p>
							<pb n="55"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">347</fw>
								<lb/>כשאנו מביטים אל הדברים כמו שאנשי מעשה מביטים הרי אנו רואים,
								<lb/>שיותר שהדברים שלפנינו יכלים לסגל את האדם אל התנאים הזמנים של
								<lb/>הויתו — יותר הם נחוצים לו ויותר הוא צריך ללמד אותם; משא"כ
								<lb/>אותם הדברים, שהחשיבות הזמנית חסרה להם, אעפ"י שכשהם לעצמם
								<lb/>יכלים הם שיהיו חשובים למאד, אינם עיקר לגבי האדם. הנטיה הטבעית,
								<lb/>המכריחה את האדם תמיד לשמר את נפשו, היא תמיד חזקה אפילו
								<lb/>מהתשוקה היותר כבירה, הלוהטת בלבו אל ה ד ע ת. צריכים אנו שלא
								<lb/>נשכח, שאותה הנטיה היא תמיד מזוינת בכל מיני הנשק היותר חדים וכל
								<lb/>כשרונותיו של אדם כלם, למאותם הריפליקסים, שהכרתו אינה מרגשת
								<lb/>בהם, ועד הוד רוממותו השכל ומוסר־הכליות גלת כתרתו — כלם עומדים
								<lb/>לעשות את רצונה. בזה איני צריך להרבות דברים; משום שכבר דברו
								<lb/>בזה חכמים ומלומדים גדולים לא אחת ולא שתים והפעם אני יכל להתגדר
								<lb/>בקונסינסוס סאַפיינטיום שעל צדי. אמת, בדבר אחד אני החוטא חולק
								<lb/>עליהם. כשהיו הם מדברים בזה היו פניהם ארוכים ורוחם נכאה ונפשם
								<lb/>בוכה ודואגת לרוח האדם היורדת פלאים — ואני א י נ י רואה בזה כל
								<lb/>סימני ירידה. אני חושב, שמשרה זו, שהנטיה הטבעית מטילה על השכל
								<lb/>שלנו ועל מוסר־כליותינו, לכבוד הם צריכים לחשב להם — ואפילו אם
								<lb/>אותה הנטיה אינה אלא נטית האדם הפשוטה לשמר את נפשו. השנים
								<lb/>הללו אינם צריכים להרים ראש — והם אמנם יודעים את זאת ומקבלים
								<lb/>את מרותה של הנטיה בנפש חפצה. יש להם אמנם תביעות על משפט
								<lb/>הבכורה; אבל דורשים הם שלא יהיו מבכרים אותם אלא בספר: <lb/>ב ח י
								י ם הם יראים את הבכורה. בכל פעם שהבחירה ניתנת להם <lb/>ב ח י י ם —
								פחד גדול נופל עליהם, כאותו הפחד, המחריד את נפשותיהם <lb/>של ילדים
								קטנים, שאבדו את דרכם בלילה אפל. משום שיודעים הם, <lb/>שבכל מקום אשר
								הם פונים, סופם שהם באים לידי גזרות קשות מאד. <lb/>ואפילו בזה הם
								מוצאים לאחרונה, שלא היו כלל משוחררים בדינם מאותה <lb/>הנטיה השלטת,
								אלא שכל אותה שעה לא היו מכירים בה, משום שצורתה <lb/>היתה אחרת לגמרי.
								נפש האדם הרגישה פתאם, שהיא צריכה להריסה, <lb/>שההריסה נחוצה לה ב ש ב
								י ל ק י ו מ ה, והלכה ושחררה את אסיריה <lb/>ותפקד להם: הרוסו! והללו
								התפרצו והתחילו הורסים וחוגגים בחדוה <lb/>פראית את חג חרותם ולא היו
								מרגישים כלל, שאין הם בני-חורים כל עיקר, <lb/>שאת הכבלים הסירו מהם רק
								בשביל שתהא היכלת להשתמש בחרותם. <lb/>דוסטוייבסקי הכיר בדבר זה לפני
								שנים רבות והעיר, שהנטיה להרוס <lb/>מונחת בנפשו של אדם כמו שהנטיה
								לבנות מונחת ביסודה. וכל כשרונותינו <lb/>האחרים כלם אינם אלא כשרונות
								ממדרגה השניה, שיש אשר נפשנו </p>
							<pb n="56"/>
							<p>
								<lb/><fw type="pageNum">348</fw>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/>מוצאה גם בהם חפץ. מכל מובנה של האמת לא נשאר לנו כלום אלא
								<lb/>האידיאה בדבר הנורמה — בזה מודים עכשו לא רק הפוזיטיביסטים הגסים
								<lb/>בלבד, אלא אפילו אותם האידיאליסטים החשודים במיטאַפיזיקה. בדברים
								<lb/>יותר ברורים: האמת אינה משמשת אלא בשביל שיהיו בני אדם, הנפרדים
								<lb/>זה מזה מפני רחוק מקום או מפני רחוק זמן, יכלים לקבע ביניהם,
								לפחות, <lb/>איזו חליפת-דברים שהיא. כל אדם רואה לפניו שתים: הבדידות
								הגמורה <lb/>והאמת בצדה — מצד זה וקרבת אנשים ושקר בצדה — מצד אחר.
								<lb/>שאלה: אנה יפנה? תשובה: יש שביל שלישי. גם מזה וגם מזה אל
								<lb/>ינח ידו. ואַל תאמרו, שתשובה זו אינה אלא דחיה בקש. ביחוד, ודאי
								<lb/>שיאמרו כזאת אותם בני אדם, שנמנו וגמרו, שיפה כחה של הלוגיקה
								<lb/>בודאותיה כזה של המאַטימאַטיקה. אבל באמת אפשר מאד – ולא לבד
								<lb/>שאפשר מאד (באפשרות בלבד לא היינו מסתפקים בשום אופן: אנו
								<lb/>איננו אותם האשכנזים, שנפשם מוצאה די ספוקה באותו הטוב שלא היה
								<lb/>לעולמים), אלא שבכל אשר אנחנו פונים הרי אנו מוצאים, שמצבי הנפש
								<lb/>היותר סותרים זה את זה אפשר להם והם אמנם דרים בבת אחת ובכפיפה
								<lb/>אחת. כלנו דוברים שקר מיד כשאנו פוצים פה: שפת האדם היא כ״כ
								<lb/>דלה וכל מי שאומר לדבר בה הריהו מוכרח להסכים בתחלה בנפשו שיהא
								<lb/>מדבר שקר. ויותר שהדבר שאנו מדברים בו הוא נאצל יותר הולכת מדרגת
								<lb/>השקר שבדברינו וגדולה; ולפיכך כשאנו מטפלים בדברים היותר סבוכים
								<lb/>הרי אנו מטפלים שקר על שקר — ויותר שרוחו של האדם המדבר הוא
								<lb/>תמים אתו יותר יוצא השקר שלו גס ויותר אי אפשר לסבול אותו. משום
								<lb/>שכל איש, אשר רוחו תמים אתו, הריהו בטוח, שהתנאי היסודי של האמת
								<lb/>אינו אלא ה ע ד ר הסתירות, ולפיכך הריהו מרכז בדבורו את כל כחותיו
								<lb/>בשביל להתאים את משפטיו זה לזה בהתאמה הגיונית — וככה הוא שוזר
								<lb/>את קורי השקר שלו לעבותות העגלה. וכשאותו אדם יושב ומקשיב לדברי
								<lb/>חברו הוא אוחז ג״כ את אותה אמת־המדה שלו בידו. ומיד כשהוא מרגיש
								<lb/>צל של סתירה בדברי חברו הריהו מתנפל עליו בכל חם לבבו התמים
								<lb/>וצועק, שהוא נוהג שלא כהלכה, שהוא אינו נזהר בכל אותם הגדרים
								<lb/>המוסכמים, שגדרו ראשונים ואחרונים לישרת הרוח הפשוטה. והדבר
								<lb/>הנפלא ביותר הוא, שכל אלה האנשים שלמדו פילוסופיה (הקורא יכל היה
								<lb/>להרגיש זה כבר, שפה אני מדבר רק לאנשים שכאלה), שכל האנשים
								<lb/>הללו הלא יודעים היטב, שעד היום הזה עדיין לא ראינו אפילו את אחד
								<lb/>מהפילוסופים שעלה בידו להכחיד כלה את הסתירות משיטתו. הלא מי
								<lb/>לנו גדול משפינוזה — אדם זה, שלא היה חס לכל דבר שלא נמצא שום
								<lb/>דבר, שיהא יכל להיות לו למכשל בדרכו — ובכל זאת מתחילה גם שיטתו </p>
							<pb n="57"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">349</fw>
								<lb/>שלו מתמוטטת מהבל פיה של הבקרת ההגיונית: דבר זה גלוי ומפורסם
								<lb/>לכל. דומה, לאחר כל אלה היו הבריות הללו צריכים לשאל לנפשם את
								<lb/>אותה השאלה הפשוטה והברורה: אי הכי — מי יאמר לי באמת, שההגיונוּת
								<lb/>כ״כ נחוצה לנו? אי הכי — אפשר מאד, שדוקא הסתירות, שאנו מוצאים
								<lb/>באיזו השקפת-עולם שהיא, משמשות סימנים לנצנוצי האמת שבה? ואלה
								<lb/>התלמידים של קאַנט ויורשי רוחו — אלה היו יכלים אפילו להשיב בשלוה
								<lb/>גמורה, שההגיוניות באמת אינה נחוצה לנו כלל וכלל ושהאמת א י נ ה
								<lb/>ניזונית אלא מהסתירות בלבד. אבל מה אנו רואים? מלבד — בבחינה
								<lb/>ידועה — היגל ושופנהויר, כל אחד לפי רוחו שלו — לא נמצא איש, אשר
								<lb/>תהא בו החוצפה לחשב כזאת; ואפילו היגל זה ושופנהויר שהחציפו —
								<lb/>כלום גדול השכר שיצא להם מזה?... <lb/>ננסה נא. אפשר נוכל ונוציא
								מכל האמור למעלה איזו מסקנות: הלא <lb/>כ״ז שיכלים אנו שתהא לנו איזו
								טובת-הנאה מהלוגיקה איננו צריכים להיות <lb/>ותרנים הרבה ולבלתי השתמש
								בה. וביחוד, שהמסקנות הללו, כפי שנראה, <lb/>לא תהינה חסרות אינטרס.
								<lb/>ראשית כל — כשאתה מדבר אל תהא משתדל שיהיו הדברים מתאימים <lb/>אל
								אשר דברת בתחלה. דבר זה לא יהיה אלא מיצר את חירות הדבור <lb/>שלך,
								הנתונה גם בלא זה בכבלים רבים של מלים וחקות שונות שבדקדוק <lb/>השפה.
								כשאתה שומע את דברי אחרים או כשאתה קורא בספר אל תטפל <lb/>חשיבות יתרה
								למלים בודדות ואפילו למשפטים שלמים. לא זה העיקר. <lb/>שכח את המחשבות
								הבודדות ולב אל תשימה אפילו לאידיאות שהובררו <lb/>בסדר הגיוני. אחת
								זכר: אותו אדם היה אפילוּ רוצה בכל נפשו אלא שלא <lb/>היה יכל לגלות את
								מהותו מבלי אשר ישתמש באופני הדבור המוכנים <lb/>מכבר. יותר טוב יהיה
								אם תהא מסתכל אל ארשת פניו ומקשיב לכל <lb/>חלופי-ההטעמה שבקולו.
								בעזרתם אפשר יקל לך לחדר אל נשמת דבריו. <lb/>ואת חלופי ההטעמות הללו
								אפשר לה לאזן שתבחין ואפשר לה לעין שתהא <lb/>מבדילה את תויה היותר
								קלושים של ארשת פניו של אדם לא לבד בשיחתו <lb/>שבעל-פה אלא אפילו
								בספרים אשר כתב. אַל תהא מקשה לו ממר אדמר. <lb/>אל תהא משתדל להחזירו
								מדעתו. אַל תהא דורש ממנו הוכחות; אחת <lb/>עשה — הקשיבה. והיה אם תבא
								אתה לדבר באזני אחרים ותהי גם לך כל <lb/>החרות הזאת — והיית מדבר ואיש
								לא ידרש ממך הוכחות, אותן ההוכחות, <lb/>שיודע אתה ברור למדי, שאינן
								אתך, משום שאי אפשר להן שתהיינה לך. <lb/>והיית מדבר ואיש לא יגלה את
								סתירותיך, אותן הסתירות, שאתה יודע <lb/>ברור למדי, שישנן ושתמיד תהינה
								בדבריך ושלהפרד מהן צר לך וגם <lb/>פשוט אי אפשר. ומה שנכבד ביותר הוא,
								שאז תראה ותוכח, שהאמת </p>
							<pb n="58"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">350</fw>
								<lb/>אינה תלויה כלל בלוגיקה, שאמתות הגיוניות אינן במציאות כלל וכלל,
								<lb/>שאתה רשאי להיות מחפש את ה ד ב ר י ם הנחוצים לך בכל אותם <lb/>ה
								ד ר כ ים הנחוצים לך ואי אתה אחראי כלל „לבא דוקא לידי החלטה‟;
								<lb/>שאז תהא בטוח, שבסופו של אותו החפוש, אם רק תבא אל סופו, לא
								<lb/>תמצא לא פורמוּלה ולא חק ולא פרינציפ ולא אידיאה. משא"כ בשעה
								<lb/>שכל עיקרו של החפוש אינו אלא לשם ה„אמת‟ — אז הלא אנו צריכים
								<lb/>להיות מוכנים ומזומנים לקראת כל דבר. למשל — שנהיה באים בסופנו
								<lb/>„לידי החלטה‟, שהמאַטיריאַליסטים הם הצדיקים ויסודו של עולם אינו
								<lb/>אלא החמר והאינירגיה. מה שעכשו הרי אנו מבטלים את
								המאַטיריאַליסטים <lb/>ואת כל הוכחותיהם יחד כעפרא דארעא — אינו עדיין
								ולא כלום. בדברי <lb/>ימי המחשבה הרי אנו מוצאים לא אחת ולא שתים
								„תשובות‟ גמורות <lb/>למחשבות שכבר נפסלו. מה שהיה אתמל טעות שאינה
								מוטלת בספק <lb/>יכל שיהיה מחר לאמת קדושה. ובאמת — אם רק לא <lb/>נשים
								לב אל תכנה שלה — מה הרעה אשר אנחנו <lb/>מוצאים בשיטתם של
								המאַטריאַליסטים? שיטה ישרה, הגיונית, שיטה <lb/>שפרצה אין בה. כבר
								העירותי פעם, שלהביא בני אדם לידי עלית נשמה <lb/>יכולה גם שיטה זאת
								ככל האחרות — למשל, זו הפאַנטיאיסטית או <lb/>האידיאַליסטית וכדומה.
								ואידי דאתינא להכא הריני חוזר שוב ומודה בפניכם, <lb/>שכשאני לעצמי
								אינני מוצא בכלל אידיאות, שתהיינה פחותות אַן זיך: גם <lb/>היום אפשר
								לי, שאהיה חוקר וּדורש בהנאה בהתפתחותה של אידיאת <lb/>הפרוגריס,
								המתגלית בבתי-חרשת ובמסלות-ברזל וכיו"ב, אלא שבה באותה <lb/>שעה הרי
								אני יודע, שתמימות יתרה היא לאדם לחשב, שכל הדברים <lb/>הקלושים הללו
								(באידיאות אני מדבר) יכלים שיהיו משמשים חמר לחפושיו <lb/>של אדם. אם
								אפשר לה לאותה המלחמה הנוראה, שההיסתוריה והליגינדה <lb/>מספרות בה,
								שתהא מתלקחת בין האלהים והאדם — זכרו נא את <lb/>פרומיתיאוס, למשל —
								אבל כל ספק אינו צריך שיהיה לנו, שאי אפשר <lb/>לה שתהיה מלחמת-מצוה
								לשם איזו אמת או אידיאה. האדם רוצה, שתהא <lb/>לו הגבורה. האדם רוצה,
								שתהא לו הגדולה — שתהא לו החרות, שיהא <lb/>הוא המושל בכפה — אדם זה
								תולעה, שיסודו מעפר וסופו לעפר, שכל <lb/>חייו תלויים לו בשערה, כאלה
								של הרמש, הרומש לרגלינו. ואם אנו רואים <lb/>אותו והוא מדבר באידיאות
								אז אין זה אלא מפני שראה ונוכח, שכל תקוה <lb/>לא נשקפה לו, שתאותו תהא
								נמלאה באחד הימים. הוא בא לידי הרגשה <lb/>ברורה, כי תולעה הוא. הוא
								מכיר היטב, שיסודו אינו אלא עפר והוא <lb/>ירא, כל מהותו חרדה מפני
								סופו, שאינו ג"כ אלא עפר —– והנה הוא <lb/>נמלט אל השקר והנה הוא רוצה
								להראות, ששפלותו כביכול אינה מחרידה </p>
							<pb n="59"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">351</fw>
								<lb/>אותו, שכל דבר לא נורא לו — ובלבד שתהא האמת נגלית לו. שקר זה
								<lb/>יש לו סליחה; משום שמהשפתים בלבד מוצאו. ידבר לו איפוא את אשר
								<lb/>ימצא בפיו. כל עוד אזנינו תשמענה בדבריו את אותם הקולות, הקוראים
								<lb/>למלחמה, כל עוד שעינינו תחזינה בעיניו הוא את אותה השלהבת של
								<lb/>החלטה שלאחר יאוש — נהיה מבינים לנפשו. כתבי היתדות אינם זרים
								<lb/>לנו כלל. ואולם אם יבא אדם ויאמר לנו בדברי האשכנזים שבדורנו, כי
								<lb/>כל האדם ושאיפותיו אינו אלא האמת והנורמה — אז יש לנו לזכר עם
								<lb/>מי יש לנו עסק ואפילו אם חננו האלהים במתת הדבר של ציצירו. טוב
								<lb/>לו לאדם שיהא יושב בדד, בדד בהחלט וידום משיהיו לו דברים עם בני
								<lb/>אדם שכמותו. אלא שהדו"ד, שיש לו לאדם עם אנשים שכאלה, אינם
								<lb/>שוללים את הבדידות כלל וכלל. אדרבה — אפשר, שהם עוד מסירים את
								<lb/>האבנים היותר כבדות מדרכו זאת... <lb/>XI. <lb/>אֲ נִ י וְ אַ תָּ
								ה. שגוּר בפי הבריות הפתגם: „לחדר לנשמותיהם של <lb/>בני אדם‟, משום
								שבני אדם דשו בו הריהו נראה, לכאורה, קרוב מאד אל <lb/>השכל. באמת הוא
								רחוק מהשכל מאד. באמת הוא כ"כ רחוק מהשכל עד <lb/>שכשאנו באים לרדת
								לכונתו נולדת מאליה השאלה בלבנו: וכי יש לו <lb/>בכלל לפתגם זה איזו
								כונה שהיא? נסו נא והסתכלו במחשבה לנפשם <lb/>של בני אדם — מה תחזו בה?
								לא כלום, מלבד תהום גדולה ואפלה, תהום <lb/>ריקה וגדולה ואפלה, שיותר
								מחולשת הראש לא תתן ולא תוסיף לכם. <lb/>הפתגם הזה, השגור ככה בפי
								הבריות, אינו באמת אלא מיטאַפורה שגם <lb/>שנונה איננה. כל מה שאנו
								יכלים ביחס אל הנפש, אל נפשו של אדם, <lb/>אינו אלא ל ח ש ד אותה
								בהרגשות ובמצבים פנימיים עפ״י אותם הסימנים <lb/>החיצונים שאנו מוצאים
								לזה. רואים אנו אדם בוכה ואומרים: סובל הוא <lb/>יסורים; רואים אנו
								אותו חור וחושבים: אדם זה נבהל; אנו רואים צחוק <lb/>בפניו וּמנחשים:
								הוא שמח. אבל כלום זה פירושם של הדברים — לחדר <lb/>לנשמותיהם של בני
								אדם? הלא כל זה אינו אלא חלוקת מקום שאנו <lb/>חולקים במחנו לשורה שלמה
								של עוּבדות הגיוניות; אבל „נשמתם של בני <lb/>אדם‟ עדיין אינה בכאן, וכל
								מה שאנו חושבים ואומרים ביחס אליה אינן <lb/>אלא השערות קלושות, שאפשר
								שיש להן יסוד ואפשר שהן פורחות באויר. <lb/>כשאדם בא לידי הכרה זו
								הריהו מתרגז וקובל: מה בצע לנו בעלמא <lb/>דמסאבותא הדין, שדוקא מה
								שאנו צריכים לראות בו איננו רואים ואיננו <lb/>יכולים לראות. אלא שמצב
								ההתרגזות לגבי כל אדם הוגה, שנפשו מגששת </p>
							<pb n="60"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">352</fw>
								<lb/>נתיבות, אינו כמעט אלא מצב נורמלי. מדי הרגישו, שיש לו חשיבות
								<lb/>יתרה לעמד על אָפיו של איזה דבר — סופו, שאחרי פשפושים ונקורים
								<lb/>של יגיעה ויסורים רבים הריהו מוצא, שגם הפעם יהא צריך לותר על מה
								<lb/>שחשוב לו כמו שהוא עושה בכל פעם. לגבי דידן, לגבי הנקורים
								והפשפושים <lb/>ב„נשמתם של בני אדם‟, בא עדיין גם השכל שדרכו בלגלוג
								וזורה מלח: <lb/>מה לנו גדולות — ונשמתנו אנוּ? כלום פתוחה היא לנו יותר
								מזו של <lb/>אחרים? וּבכלל – ה נ פ ש... כלום בטוּחים אנו, שיש נפש
								במציאוּת? <lb/>הלא היו רבים ורבים מאד הוים, שכופרים לגמרי במציאוּתה.
								יש — אומרים <lb/>הם -— רק ת ו ר ת הנפש, זאת התורה, שאנו קוראים לה —
								פסיכולוגיה. <lb/>פסכולוגיה זו — כלנו יודעים זאת — אינה מטפלת בנפש
								גופא. היא <lb/>חושבת, שכל מהותה שלה אינה אלא לברר את המצבים השונים
								של <lb/>הנפש — המצבים הללו, אשר — הרשוני נא להזכירכם — גם הם עודם
								<lb/>שדה לגמרי לא עוּבד אצלנו... מה איפוא יש לנו להוציא מזה? אנו אפשר
								<lb/>לנו שנשיב בלגלוג תחת לגלוג ואפילו בחרפות. רשאים אנו שנחליט,
								שהפ- <lb/>לוגיה אינה חכמה ושנאמר למטיריאַליסטים מה שכבר אמרו להם
								אחרים, <lb/>לאמר: אִידִיוטים אתם. אין כל ספק שרגש הקצף יש לו זכיותיו
								שלו. אלא <lb/>שכל זה יפה ויש לו טעם כשאדם יושב במסבה ויש לו שומעים;
								אבל <lb/>כשהוא מתבודד בחדרו ואיש לא יראנו ועוד כשאין לו כל תקוה
								אפילו <lb/>שתהא התרגזותו זוּ משמשת לו אח"כ, לפחות, לתכליות ספרותיות
								(הלא <lb/>גם הסוּפרים אינם יושבים יום ולילה וכותבים; ויש אשר מחם
								מטפל <lb/>במחשבות פחות „עוברות‟ מאלו הנוגעות לספרים „אשר אתם
								בכתובים‟) <lb/>אני חושב, שהתרגשות זו לא מעלה לו ולא מורידה. בשעות
								שכאלו אדם <lb/>מוצא יותר טוב לוּ לגשת בפעם האלף ואחת שוּב אל אותו
								מעגל הקסם <lb/> — כמובן, באנפילאות ועל בהונות רגליו. מי יודע? אפשר
								ש„נשמתם של <lb/>בני אדם‟ אינה מסתתרת אלא בשעה שהיא רואה שיש מסתכלים
								בה; <lb/> אבל כשיהא אדם זהיר ויתחכם לה שיהיה מביט אליה והיא לא תראנו
								— <lb/>אז אפשר ימצא את אשר יבקש. אבל אי הכי שוב אינו מוצא את הפסי־
								<lb/>כולוגיה, מטרוניתא זו, המסורבלת בשר רב ותנועותיה כבדות ומכריזות
								<lb/>תמיד כאלו של כל החכמות אחיותיה, אותה אינו מוצא שוב הגונה לזה,
								<lb/>שיהא אדם יכל לצוד בה את אחת הסוּבסטאַנציות הפורחות, קלות-
								<lb/>הכנפים, כ„נשמתם זו של בני אדם‟. ואולם אנחנו נניח לה
								לפסיכולוגיה, <lb/>שיהא כסאה מוטל בין כל הגדולות שבחכמות ולא נתגרה גם
								במטיריאַ- <lb/>ליסטים וננסה מוטב לגשת אל הנפש בדרכים אחרים. בכלל
								אפשר לנו <lb/>להניח, שאותה התהום הגדולה והאפלה שהזכרנו יש בה אמנם
								בקרקעיתה <lb/>איזה דבר שהיה חשוב לנו, אלא שהחולשה התוקפת באותה שעה
								את </p>
							<pb n="61"/>
							<p>
								<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
								<lb/><fw type="pageNum">353</fw>
								<lb/>ראשנו מפריעה בעדנו מראות אותו. אז לא נהיה זקוקים כלל לדרכים
								<lb/>אחרים. דבר שבחולשה יש לו תרופה. די לנו, למשל, ש נ ת ר ג ל להיות
								<lb/>מביטים אל אותה התהום האפלה, שעד עכשיו היינו חושבים שאין לה
								<lb/>סוף. ומלבד זאת — הלא לא נמנו עדיין וגמרו, שכל דבר שאין לו סוף
								<lb/>אין אדם יכל להשתמש בו לשום דבר. היו לנו ספים כתורא כל הימים,
								<lb/>ששכלו של אדם אינו יכל לתפס אלא בדברים שיש להם גבולים ידועים,
								<lb/> אבל מזה אנו למדים רק אחת — שיש לנו עוד דבר אחד שבאמונת־
								<lb/>תעתועים ואנו אין לנו אלא להשתחרר הימנו. אם בשביל זה נהיה
								מוכרחים <lb/>לותר על הרשוּת שניתנה לנו להיות הוגים בפילוסופיה
								ומחרפים את <lb/>המטיריאַליסטים — נותר. זוהי מלתא זוטרתא: זכרו ב ש ל
								מ ה אנו <lb/>מותרים. הלא תחת אלה יש אשר פתאם תפקחנה עינינו ואנחנו
								נהיה <lb/>קוראים באותו ה„אתה‟ החתום כקרא במגלה הפתוחה — ומי יודע?
								אפשר <lb/>שבזכות זאת יחדל גם אותו ה„אני‟ מהיות תלוי ועומד. הסבלנות
								טובה <lb/>להקאה — אמת; אבל זוכרים אתם את הפאַקירים ודכותם? לסבלנות ה
								ג ב ו ר ה, <lb/>רבותי. כי, כפי הנראה, יש אמנם ממשות בחפושיהם של בני
								אדם. הם <lb/>אינם מוצאים אמתות בשביל כל האדם — בזה אני בטוח. האמתות
								הללו, <lb/>הרוצות להיות מושלות בכפה, כבר היו לכלנו לזרא. אני, לפחות,
								איני <lb/>יכל לשמע מדברים באמתות שכאלה ונפשי לא תרגז. ולא זו בלבד —
								<lb/>אלא שאפילו ה„אמת‟ כמות שהיא, האמת ה„פשוטה" חדלה מדבר אל
								<lb/>נפשי. בני אדם צריכים למצא סכ״ם איזו תחבולה ולהשתחרר, לאחרונה,
								<lb/>מכל מיני האמת הללו. לצד זה היו נוטים גם הפאַקירים. מאליו מובן,
								<lb/>שהם אינם יכולים ל„הוכיח‟ לנו את צדקתם — משום שאת הנצחון המוחש
								<lb/>לא נחלו מימיהם. כי במה בני אדם מנצחים? בני אדם מנצחים בחרבות,
								<lb/>בכידונים, במיקרוסקופים, בהוכחות שבלוגיקה — ומיקרוסקופים והוכחות
								<lb/>שבלוגיקה אינם אבנים טובות אלא בכתרן של הנפש ושל המחשבה <lb/>ה צ
								ר ו ת. וגם זאת: אמת, שצרוּת המחשבה טובה לבריאוּת; אבל יש <lb/>שהיא
								מביאה את האדם לידי כליה ג״כ. </p>
							<pb n="62"/>
						</div>
					</body>
				</text>
				<text type="article" xml:id="H1907-8-Baderech">
					<body>
						<p>
							<lb/>בדרך. <lb/>(מן האֶרֶג היומי.) <lb/>לא ברוח... לא ברעש... <lb/>קול
							דממה דקה... <lb/>כ״ד אב. הוּא עודנו מפרפר בין החיים והמות. <lb/>מווינא
							בא הנה לפני שלשה שבועות. צעיר בריא, רענן, גבה-קומה, <lb/>בן י"ט. בא בלי
							תיאוריה, בא מן החיים ולשם החיים. בא ועבד תיכף <lb/>בתור פועל יומי
							במקוה-ישראל. וכששאלתי אותו בהלצה, בשעת טיול <lb/>בערב לחוף הים ובשעה
							שקטף ואכל ענב אחר ענב: ר׳ יהודי, ומתי <lb/>אתה שב לווינא? העמיד עלי
							עינים תמהות כל כך. <lb/>הענבים! אותם אולי אכל יותר מן המדה וגם מים שתה
							יותר מן <lb/>המדה ואוכל בא אל פיו פחות מן המדה והקיבה היתה קצת מקולקלת
							<lb/>זה שנים וכשהגיעה החגיגה ב„ראשון‟ והוא לא היה זהיר, כנראה, חלה
							<lb/>את מחלתו האנושה. <lb/>החגיגה בראשון! זה היה המחזה היחידי בשביל יוסף
							ברעכער <lb/>שלנו. <lb/>כ״ה אב. הוא מת. מת אתמול בערב בשעה התשיעית בבית
							החולים <lb/>העברי, בה בשעה שאנכי רשמתי פה בחדרי את הדברים שלמעלה. הוא
							<lb/>מת אז מיתה שוקטת, מיתה של מתינות ומרגוע, אחרי ימי מכאובים
							<lb/>עצומים ומרים. <lb/>זה היה בשעה התשיעית. ואני שעבדתי קשה כל אותו
							היום הקדמתי <lb/>להשתטח על מטתי. עיני סוגרו בחזקה והשינה היתה עמוקה.
							פתאום <lb/>דפקו בחלוני ונשמע קול קורא: ברעכער מת! קומה! <lb/>נים ולא
							נים. ונדמה לי במצב זה כי זוהי קריאת מלאך־המות <lb/>ב ש ב י ל י ב ע צ מ י
							כי הגיעה השעה. ואולם, הוספתי להרהר באותו <lb/>רגע, צ ר י ך לצאת...
							<lb/>התלבשתי שוב. הלכנו אל בית החולים. בדרך נלוו אלינו צעירים
							<lb/>מבתי-האוכל והאכסניות. כשהגענו למקום החפץ מצאנו גם שם כנופיא
							<lb/>שלמה של צעירים. <lb/>והכאב גדול. ואני עולה אל אותו החדר, מסיר את
							השמיכה מעל <lb/>פניו ומסתכל ומתבונן. הפנים כמו קבלו יותר רוך ונועם, משעה
							שחדלו <lb/>לחוש את עוצם המכאובים; כמו שבוּ לנעימתם הראשונה. זכר לזוהר
							פניו <lb/>נשאר גם אחרי מותו. </p>
						<pb n="63"/>
						<p>
							<lb/><fw type="pageNum">355</fw>
							<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
							<lb/>ושב אני אל החבריא ומוצא בה קצת־נחמה. הרי המת ואנכי הננו
							<lb/>הגליציים היחידאים בתוך אלה. ביום הרהרתי: מי יגמול לו פה את
							<lb/>החסד האחרון? מי יודע אם יהיה „מנין‟? והנה באו כהנה וכהנה. <lb/>עד
							שעת הקבורה — שהיתה בליל בשעה השניה אחרי חצות — <lb/>נשמטו הפועלים
							„הצעירים‟ חד אחרי אחד. נשארו רק חברי „חברה <lb/>קדושה‟, יהודים פשוטים,
							מהם חנונים ומהם בעלי־מלאכה. המה נשאו <lb/>את מטת יוסף ברעכער יליד
							טשאָרטקוב את כל אותה הדרך הארוכה <lb/>בדמי עומק הליל. <lb/>כמה חבה, כמה
							אהבה אנושית סתמית היתה ב„הטהרה‟ ובנשיאה <lb/>זו בתוך ערמות החול!...
							<lb/>אף גליציי אחד לא היה ביניהם. ושם נוכח הקבר והמטה ובחשכת <lb/>הליל
							המוארה רק על ידי פנסים הכרתי הרבה דברים, הן בנוגע להן והן <lb/>בנוגע
							ללאו... <lb/>זהו הקבר הראשון היקר לי ביפו. פלא! על מצבת הקבר שמצד
							<lb/>ימין קראתי את המלים המציינות: „נקטף בדמי עלומיו‟. עתה הם כבר
							<lb/>שנים... אחים לגורל... <lb/>בסוף השעה השלישית בליל הגעתי לחדרי.
							<lb/>יפו. כ״ז אב. אמר ר׳ בנימין: אתה מוצא, בכל שעה, שגלו ישראל <lb/>גלתה
							שכינה, רוח המקום שיצאו משם, עמהם. גלו, למשל, ממדינות <lb/>אשכנז לפולין
							והביאו עמם את הטייטש האשכנזי, שהגיע אצלם עד למעלת <lb/>קדושה והיה הטייטש
							ל„יודיש‟. גלו יהודים מספרד לתוגרמה זה כמה <lb/>תקופות ויובלות ועדיין
							הלשון הספרדית המשובשת רגילה בפיהם וכמה <lb/>שירים נעים וכמה נ ע י מ ו ת
							קוסמות של חצי האי הפירנאי נשמעות <lb/>בארץ רחוקה... <lb/>ולפיכך כשהגיעה
							השעה ונתחייבו בני ישראל חובת גלות לארץ <lb/>כנען לא רפתה, חלילה, ידם
							ויזדרזו ויצטידו בכל מיטב הדברים של <lb/>המקומות שיצאו משם. <lb/>איקלעו
							לארץ זו גם בני גרמניה ואתה תוהה וחוכך על גלוי המדות <lb/>התרומיות שלהם
							בארץ זרה בתמונת רב-אנפין; כפרים כך יפים וכך <lb/>נקיים וכך מסודרים וכך
							מקושטים, כמו שיש להם בארץ א ב ו ת י נ ו, <lb/>לא ראינו ולא שמענו בכל
							רחבי ארץ גרמניה... <lb/>ושוב אתה עובר במחנה ישראל ואתה שמח ונהנה על חלקך
							ועל <lb/>מנת גורלך: על הצפיפות ועל הדחקות ועל גלי-האשפה ועל חוסר־האויר:
							<lb/>הכל כדבעי למהוי; כדאתמול; הכל כה נודע לנו... <lb/>הכל לרבות
							הדסקסיות... </p>
						<pb n="64"/>
						<p>
							<lb/>כ״ח אב. הגיעה סוף־סוף החוברת הששית של „השלח‟. הוי, כמה
							<lb/>טראַגיזם יש עתה בד׳ אמות של מערכת עברית, שרוצה להדפיס רק <lb/>דברים
							טובים ואינם! <lb/>במצב כזה מובן שאנו שמחים על „רוח־הקודש‟ של קלוזנר. אנו
							<lb/>שמחים, בכלל, על קצת ר ו ח, על קצת כשרון והגיון ומחשבה, אם גם
							<lb/>אינו ק ו ד ש. קלוזנר חוּזר אמנם לדבריו שב„רוחות מנשבות. אבל גם
							<lb/>זה לטובה. חזקה ליהודי שלא יעמוד באמצע הדרך; שימצה את עומק
							<lb/>הדין. הן כך עשו גם עם הרצל. מלך והדיוט ולאחר מותו שוב מלך...
							<lb/>כי דבר זה צריך להאמר עתה: נקודת הפרובלימא של עכשיו אינו <lb/>אחה"ע
							אלא קלוזנר. הוא שהפוריות, היכולת הספרותית שלו מעמידה <lb/>אותו בקירוב
							מקום לפ"ס (אחה"ע קוועטשט זיך אויס את דבריו על <lb/>המרכז הרוחני ו ה א י
							ק ו נ ו מ י אחרי כמה שנים ותמיד יש לו תביעות <lb/>משונות על הקהל שאינם
							יורדים לעומק דעתו ר"ל); הוא שעבד בהצלחה <lb/>בהרבה מקצועות הספרות; הוא
							שהחל ב„רוחות מנשבות‟ ועדיין הוא <lb/>כותב לפרקים מעין „עם הזרם‟ וכדומה,
							ידיעות יש כאן. רוח עברי מקורי <lb/>יש ב מ ק צ ת גם כן. ואלא מאי? צריך
							להשתחרר קצת מכבלי „הרב‟ <lb/>וד"ל. <lb/>אבל הטובה ומועילה היא באמת אותה
							„רוח הקודש‟ אותו הפתוס <lb/>שקלוזנר דורש? קלוזנר מזכיר את פֿויסט. אבל
							גאטהע כתב גם כן את <lb/>„העררמאַנן אונד דאָראָטהעאַ‟ שאין בו אף מקצת של
							פאַתוס אלא אותו <lb/>הארג היום־יומי, הפשטותי, אותו קוטב-השאלה, מצד אבא
							מצא את אמא, <lb/>ולי נדמה, כי הספר האחרון הוא יותר עממי מן פֿויסט הסתום
							קצת <lb/>ואינו ענין אלא למשכילים... וגם סופו של פֿויסט אינו אלא שיר ושבח
							<lb/>להעבודה, הבניה היום־יומית, האריגה השוקטת, התדירית בטבע ובאדם.
							<lb/>וגם אצלנו יודע אנכי ספר קטן-קטן אחד ומגילת „רות‟ שמו ולפעמים
							<lb/>אני מוצא בו יותר נוחם, יותר נופש ושחרוּר הנפש מבדבריו ההיסטיריים
							<lb/>של ירמיהו. <lb/>לא. לא נביאים נחוצים לנו. „לא זה הדרך בכלל. לא
							ההטפה והכתיבה <lb/>(והטלת ארס) העיקר. לא הן בונות ערים בצורות ומחזקות
							ומגדלות <lb/>ומיפות אותן אלא העבודה המסכנת, הקרב התדירי עם הטבע, עם סבך
							<lb/>היער, עומק־הררים, גאות-גלים, עם אלהים-אדירים ועם שבשתא דעל-על.‟
							<lb/>שנוי-האופי זאת היא הפרובלימא העיקרית! גאטהע כנגד ירמיהו! <lb/>שנוי
							זה הולך ומתהוה לעינינו. שנוי זה נגלה גם בהחוברת הששית של <lb/>„השלח‟,
							באותו י ע ק ב ר ב י נ ו ב י ץ שהיה ממבקר לבונה... <lb/>אבל היעמוד השנוי
							הזה גם בפני רוח עברית מקורית לא־מצויה? </p>
						<pb n="65"/>
						<p>
							<lb/>ומדוע מזכיר רבינוביץ זה ב„שתי שאיפות‟ כל כך את ווילהלם ואוגוסטה?
							<lb/>ארס למה? רעל למה? <lb/>ושוב מלחמה לי עם יצר-הכתיבה ימ״ש. <lb/>זה
							הדבר: <lb/>בדברי מ. סמילנסקי ב„השלח‟ ו„העומר‟ ישנם הרבה, הרבה קלות-
							<lb/>ראש, אי-זהירות ובאור טנדנציוזי. דבר זה ידוע לי, ליצר־הכתיבה שלי
							<lb/>וגם לכל יושבי הארץ, ושוב לא איכפת לי כלל. אבל, וזהו מקור התגרה,
							<lb/>ישנם הרבה דברים באותם המאמרים שרק אנכי מסבות מקריות מכיר
							<lb/>בטפשותם ויהירותם. וכאן מתחילה המלחמה. הוא, יצר-הכתיבה, עומד
							<lb/>וקורא: לך וכתוב! דבר אל בני ישראל! מגוחך הדבר אבל אמת הוא. <lb/>יש
							בודאי בעולם דברים רמים ונשגבים למדי ודוקא היצירים היותר <lb/>פעוטים
							מדריכים אותנו מנוחה. מה לעשות? זה ימים שאני מתאמץ לבלי <lb/>להרהר בזה,
							והיתוש הזה אינו חדל לנקר ולצרצר: שקר וכזב, כזב ושקר! <lb/>מה לעשות?
							לכתוב „מגילת שגיון‟ בזה אי־אפשר. לצאת ב„פתקא גלויה‟ <lb/>לא סגי... מה
							לעשות, מה לעשות! <lb/>ג&apos; אלול. הוי, העבודה הקשה, התכופית! אם נולדה
							איזו מחשבה <lb/>בחללו של מח, איזו צרופי־הרהורים — היא אינה נותנת להם
							לצמוח, <lb/>לגמול, לראות אור וחיים. <lb/>והרי היה צריך להרחיב הדבור
							ב„העררמאַנן אוּנד דאָראָטהעאַ“ ובכל <lb/>המסתעף מזה וגם בכל העומד כנדנו.
							והיה צריך להזכיר גם את החדשות <lb/>ונצורות בהמקצוע האין-סוף של ידיעות
							הטבע. וגם חדשות ונצורות אלו <lb/>הן פשוטות בתכלית הפשטות, כמובן. דורו של
							דרוין החליף את תורת <lb/>הפתאמיות (הקאַטאַסטראָפֿות) בתורת ההתפתחות,
							ההתהוות-לאט. ובמשך <lb/>כל הזמן הסכימו שני הצדדים הסכמה חרישית כי רק
							פרינציפ אחד <lb/>שולט בתולדות הטבע ולא נחלקו אלא על טיב הפרינציפ: אם
							לפתע- <lb/>פתאום או לאט-לאט. ועתה, „בשעה האחרונה‟, התחילו להכיר את
							אפשרות <lb/>פעולת שני הפרינציפים בבת אחת, זה בצד זה. בנוגע להתהוות
							המינים: <lb/>כי יש מין שנולד בדרך הארוכה של התפתחות ויש מין שנתהוה פתאום
							<lb/>לרגל סבות פתאומיות. <lb/>ומענין לענין: גם בתולדות נוי ואדם יש רגעים
							של התפרצות <lb/>והפיכת-הקערה ובריאה יש מאין ויש ימים ושנים ותקופות
							ויובלות של <lb/>התפחות לאטית, של הארג היומי, של „אנושי, אנושי ביותר‟.
							<lb/>וכן הוא גם בשירה, הבבואה החשובה של תולדות האדם. <lb/>רגע של התפרצות
							והפיכת הקערה היתה בודאי גם המהפכה </p>
						<pb n="66"/>
						<p>
							<lb/><fw type="pageNum">358</fw>
							<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
							<lb/>הצרפתית. כמה נביאים קמו אז להשעה הגדולה וכמה פתוס מרומם ירד <lb/>אז
							לעולם. הוי, הוא ירד לבלי שוב עוד! אין איש מן החיים נהנה וניזון
							<lb/>ממנו! <lb/>ונפלא הדבר. באותה השעה הגדולה, בעצם התקופה, ישב לו האדם
							<lb/>היותר גדול של התקופה הזאת, יאָהאַן וואָלפֿגאַנג פֿאָן גאטהע, ישב
							בקרן <lb/>זוית ולא נבא ולא הרים קולו וגם מן קולות הרומנטיקים האטים את
							<lb/>אזניו: כתב את „העררמאַנן אוּנד דאָראָטהעאַ‟. <lb/>מהוּ? זה ספר שירת
							האדם במלוא פשטותו ותומתו. זהו שירת בן- <lb/>אדם פשוט שלמגנת אביו לא
							הצטיין בבית-ספר, בלמודי רקודין, בקידות <lb/>והשתחויות ושפתאום דבקה נפשו
							בעלמה זרה, שראה אותה פעם אחת. <lb/>זהו ספר שהיה יכול להכתב לפני שלשת
							אלפים שנה או לאחר שלשת <lb/>אלפים. הפרק היותר יפה שבו מזכיר מאד את פגישת
							יעקב ורחל על פי <lb/>הבאר. <lb/>והשירה הפשוטה הזאת לא בשויון — נפש
							נולדה. לא מתוך שביעת <lb/>כרסנים. בימים אחדים כתב ג. את כל הספר וכשקרא
							מתוך הכתב לפני <lb/>שילר ובני ביתו נמלאו עיניו דמעות. הוא התבייש ואמר
							ברגש: „זאָ <lb/>גליהט מאַן אַן דען אייגענען קאָהלען‟... <lb/>כי תועים
							אתם, רבותי, ואינכם מוצאים את הקו המבדיל בין בורזואַזיות <lb/>עצלה,
							מגושמת, שאוכלת מפירות אבות-אבותיה, ובין אזרחיות יוצרת, <lb/>בוראת
							ושואפת. <lb/>ואינכם מכירים, כי „דרך המלך‟ של קורות האדם היא ההתפתחות
							<lb/>הטבעית, השוקטה ורק במקרה אחד מני אלף באה הפתאמיות ומגינה <lb/>עליו
							מן הכליון. <lb/>ושוכחים אתם, כי הפתוס התמידי הולך ונעשה לקריקטורה
							ואוי-אוי <lb/>להעם שהוא צריך וזקוּק למיני מזון כאלה. <lb/>הטבע אינו
							מזקין. השירה הטבעית מלפני שלשת אלפים שנה תשיב <lb/>נפש בני בנינו. אבל
							כשמבקשים לשים לב להרגשנות של אתמול הרי זה <lb/>מביא רק לחוכא ואטלולא.
							<lb/>ומצד אחר עדיין לא הוברר כלל, כי רוח עמנו מבקש „רוח־הקודש‟
							<lb/>גרידא. גם בן-חלקיהו ידע לדבר: ז כ ר ת י ל ך ח ס ד נ ע ו ר י ך,
							<lb/>א ה ב ת כ ל ו ל ו ת י ך ל כ ת ך א ח ר י ב מ ד ב ר ב א ר ץ ל א
							<lb/>ז ר ו ע ה — אולי קנה לו בזה יותר את לבב העם מבתוכחות על עון‟...
							<lb/>אחד מן הצעירים דבר ב„המעורר‟ על התיחסותנו להרמב״ם. אבל <lb/>הלא אין
							להכחיש, כי גם הוא, הסדרן הגדול, „איש שכולו הגיון‟ השפיע <lb/>על
							דברי־ימינו, על כולנו... </p>
						<pb n="67"/>
						<p>
							<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
							<lb/><fw type="pageNum">359</fw>
							<lb/>לא על חוסר „רוח-הקודש‟ שבאח"הע יש להצטער; לא על שאיננו <lb/>חזיון ע
							ב ר י גדול; אלא על ש ב כ ל ל אינו חזיון גדול. זהו סוד <lb/>הפסקת השפעתו
							בזמן קצר... <lb/>אני קורא בספר „ישן נושן‟, במהדורא השניה של תולדות
							סמולינס- <lb/>קין מאת ר. בריינין ואני מוצא שם את הבטוי של הציוניות
							דהאידנא, את <lb/>מעמדה עכשיו, בשעה זו. <lb/>פ. סמולינסקין כותב במכתב
							פרטי בשנת תרמ״ב: „וידוע תדע, כי <lb/>עוד רב יתר מאשר יוכלו אחינו לראות
							ברכה בעבודת האדמה יוכלו לע- <lb/>שות ולהרויח שמה בבתי חרשת ובמסחר ועל
							הדבר הזה ראוי לפקח עיני <lb/>בעלי הכסף...‟ <lb/>זהו המהלך היותר חדש
							בעבודתנו. זהו הקו המציין. היא חדלה רגע <lb/>לעסק בפקוח נפשות ולבבות ותחל
							לעבד בפקוח עינים של סוג אנשים <lb/>ידועים: של בעלי יכלת... נבא ידידו של
							סיר אליפנט ולא ידע עד היכן <lb/>דבריו מגיעים. <lb/>ולמטרה זו נוסד
							האינדוסטריה־סינדיקט. <lb/>ואין אני מצטער כלל אם לא רבים מבינים את מטרת
							המוסד הזה. <lb/>ואין אני אומר כלל שכל אחד ואחד בישראל ובארץ ישראל צריך
							להבינו. <lb/>אבל אני אומר, שאלה הבאים לדבר בקהל על איזה מוסד צריכים
							להבין <lb/>את אותו המוסד, שעליו הם מדברים. אבל אני מצטער הרבה אם לכותבי
							<lb/>מאמריסטיקה בנידון זה אין צל ידיעה בכל הענין. <lb/>מר מ. סמילנסקי
							קורא תגר על הקומיסיה הפלשתינאית על יסדה <lb/>את המוסד הנ"ל בכספים של
							נדבה ושאין בעלי הכספים חוששים כלל <lb/>להפסד כספיהם. אותו מר גופא כשהוא
							מסתכל בהמוסדים שבארץ אינו <lb/>מוצא מוסד יותר משובח מהבנק הפלישתנאי.
							והרי הדברים קל וחומר: <lb/>אם מוסד שנוסד במניות של ט&apos; רובל ושקנו
							אותן בודאי לא לשם עסק <lb/>ורווח כך, במוסד שנוסד במניות של אלף מרק על
							אחת כמה וכמה? <lb/>אלמלי היה אותו מר בקי קצת בתולדות הסינדיקטים בעת
							האחרונה, <lb/>כי אז היה יודע כי זה שלנו לא חידש כלל; כי גם הגרמנים,
							למשל, <lb/>יסדו מוסדות כאלה בשביל המושבות שלהם באפריקא; וכי גם אותן
							<lb/>המניות נמכרו אצל פרופיסורים וסתם לאומיים ולאו דוקא משום קנה
							<lb/>וקבל שכר. והמוסדות האלה אינם באים ב ע י ק ר לעשות עסקים אלא
							<lb/>לחקור אחרי עסקים וכשימצאו — הם מוסרים את הדבר למוסדים חדשים,
							<lb/>גדולים והם שבים לעבודת החפישה, החקירה ודרישה. </p>
						<pb n="68"/>
						<p>
							<lb/><fw type="pageNum">360</fw>
							<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
							<lb/>ואלמלי היה מר בקי קצת בתולדות הסינדיקטים הגרמנים כי אז ידע <lb/>שגם
							הם סומכים לא-מעט על מומחיותו של ורבורג שלנו. <lb/>חבל שאני נאלץ לדבר
							דברים אלו ברשות הרבים; להעיר וכוחים <lb/>לא פוריים עוד טרם בוא עתם.
							<lb/>חבל שישנם בעלי-מאמריסטיקה בלי הידיעות הנחוצות לאמנות זו.—
							<lb/>קריטריון מיוחד יש לי בנוגע להקונגרס השמיני. אם יחיה את
							<lb/>הפובליציסטיקא העברית, אם יגדיל את אופקה, אם יברא את ההתענינות
							<lb/>הנחוצה — בידוע שמן החיים הוא. <lb/>אבל גם עתה, עוד בטרם שהגיעו כל
							הידיעות, אני מוצא בו קו <lb/>מיוחד: נאומו של נרדו הוא הנאום היחידי שבא
							לשם נאום. השאר היה <lb/>מעשי, מעשי ביותר. <lb/>אמנם גדלנו. אמנם באנו
							בשנים. אמנם אנו נמצאים בהחיים — ובכל <lb/>אי-הנעימות והמון הסתירות של
							החיים. <lb/>מה שהיה הרצל לנשמת האומה — ה א י ל ן ה ג ד ו ל שבצלו הסתופפו
							<lb/>ח ו ל מ י ם ו ח ל ו מ ו ת י ה ם — הציוניות בכללותה מתחילה להיות.
							<lb/>דבר זה ברי הוא: להיות ו ל א לחדול. חוט ההסטוריא לא נפסק.
							<lb/>„לאן?‟ — הנה. כהנה וכהנה. בואו הנה. <lb/>„לאן?‟ —– לתחית המזרח,
							לתחית הנשים והגברים, לתחית הילדים <lb/>והילדות. לתחית בני-ערב. ושפת-ציון
							בראש. <lb/>אנו הולכים ולומדים מיום ליום. <lb/>לפני שנים פרסמתי „רשימות
							קטועות‟ בשבחו של הרצל. גס-הרוח <lb/>הייתי וחשבתי כי כבר ידעתי להעריכו
							כראוי. עתה אני מתחיל להבינו. <lb/>באותן הרשימות יצאתי ג״כ כנגד אחד־העם.
							ילדות היתה בי ולא <lb/>השתמשתי בהסממנים הדרושים לשים קץ לתעתועי־רוחו.
							<lb/>ו ש ו ב אני אומר לכם: הנביאים ל א צדקו. לא צריך למרר את
							<lb/>הגדולים בחייהם בכדי לעשות מהם מין יראה לאחר מותם. לא צריך
							<lb/>ואסור ומזיק לעשות כך. יותר נכון לעבוד ולפעול אתם ביחד, בעצם ימי
							<lb/>חייהם. <lb/>אשרי העם שנשמת חייו באה מאוצר היצירה ושמשתמשת בכל
							<lb/>הכוחות האצורים בקרבה רק לפנות הדרך להיצירה. <lb/>יודע אני כמותכם
							שורבורג אינו הרצל, כמו שתקופתנו אינה כזו <lb/>של הרצל. </p>
						<pb n="69"/>
						<p>
							<lb/><fw type="pageNum">361</fw>
							<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
							<lb/>אבל יחד עם זה יודע אני שורבורג הוא העסקן היותר חשוב של <lb/>עבודת
							התקופה דהאידנא, ואיני יכול להבין לשם מה באים המאמרים <lb/>הסטיריים,
							כביכול, כנגדו ונגד עבודתו. (ראה „העומר‟ חוברת ב&apos;.) <lb/>כך אני
							חושב: מהותה של פוליטיקא עממית בריאה היא להוציא <lb/>את התועלת היותר
							אפשרית מן האנשים הנמצאים בהתנאים הנמצאים. <lb/>ההתבוללות הנה מהדברים
							היותר חשובים בממלכות הטבע והאדם. <lb/>הכל יודעים למה כלה נכנסת לחופה.
							זוהי התבוללות פאַר עקצעל- <lb/>לענצע. אלמלי היו המינים גוזרים גזרה על
							ההתבוללות היה העולם שב <lb/>לתוהו ובוהו. <lb/>ולפיכך אני אומר, אם ה י ו
							היהודים מתבוללים בין האומות, כי <lb/>אז לא היה על מה להצטער כלל. אבל הם
							א י נ ם מתבוללים, הם <lb/>אינם י כ ו ל י ם להתבולל. <lb/>כי כשם שיש
							להנכנסים לחופה שתוף הסוג האנושי, כך יש להתבוללות <lb/>המונית, במקום שהיא
							נמצאת, שתוף הגזע. <lb/>ושתוף הגזע אין להם להיהודים ברוב המקומות אשר הם
							נחתים. <lb/>ולפיכך אין להתבוללותם, כלומר לנשואי־תערובת, ערך קולטורי.
							לפיכך <lb/>היא מלאה חזיונות אי־נורמליים וחולניים וריחות חריפים,
							אי־טבעיים. <lb/>ושתוף הגזע יש להם להיהודים עם בני־ערב, למצער עם הפלחים.
							<lb/>הסתכלו בהפלח, בשערותיו השחורות; ב פ א ו ת י ו ה א ר ו כ ו ת <lb/>ה
							מ ס ו ל ס ל ו ת, במבנה גויתו ובארשת שפתיו. משכו אותו לבתי כנסיות
							<lb/>ובתי מדרשות, חייכם שלא יכירו בו בן עם לועז. <lb/>אין זו התבוללות
							מין בשאינו מינו. זוהי מעין התבוללות בין רוסים <lb/>ורוטינים, בין יושבי
							ברלין ויושבי מינכען, בין צרפתי ואיטלקי. זוהי <lb/>התבוללות טבעית,
							נורמלית שאין עליה שום חשש ופקפוק כלל. ראויה <lb/>וכדאית גם למהדרין מן
							המהדרין. <lb/>כלום צריך להזכיר את ההשערה, כי הפלחים הם יוצאי ירך העברים
							<lb/>שנשארו בארץ? כלום צריך להזכיר את האיבה, שביניהם ובין יתר
							<lb/>שבטי־ערב והמחזקת את אותה ההשערה? <lb/>ההתבוללות העיקרית עוד רחוקה
							אמנם עידן לא נודע. אבל הטכסים <lb/>המעשי, היחס החי בינינו ובין שכנינו,
							היקף השאלות, שמעורר בנו עתידנו — <lb/>כל זה מקבל כבר עתה הארה חדשה,
							נקודת־השקפה חדשה. <lb/>לא באיבה אלא באהבה. אבל יש שגם האהבה נקנית על ידי
							לחם <lb/>וקרב... בחינת „והוא ימשול בך‟... <lb/>הרבה יש להרהר בנצנים אלו.
							<lb/>דר׳ אופנהיימר עשה בשנה העברה נסיון ליסד מושבה בגרמניה ע"פ
							<lb/>שיטתו ולא הצליח. אני מזכיר דבר זה, משום שאין אחרים מזכירים אותו.
							<lb/>ועוד דבר אחד אני מזכיר: אלה שמחליטים החלטות בשביל שיטה זו, <lb/>לא
							עבדו בעצמם עבודת שדה וכרם. <lb/>דר. א. טוך היה לפנים מן נביאי שיטה זו.
							כשבקרתיו במשך עבודתו <lb/>המעשית, ספר לי, שכבר התחיל לפקפק... <lb/>די,
							לעת־עתה, בהערה קצרה זו. <lb/>הגניוס העברי, הארצי-ישראלי, חוגג חג.
							<lb/>המלון העברי הגדול, אותה העבודה הענקית, שהיתה צריכה לאקאדמיה
							<lb/>שלמה של מלומדים, יופיע מעתה בדיוק במחברות בכל חודש וחודש. </p>
						<pb n="70"/>
						<p>
							<lb/><fw type="pageNum">362</fw>
							<lb/><fw type="head">המעורר</fw>
							<lb/>והעבודה הזאת נעשה לא ע"י מלומד־מבית, לא ע"י פרופיסור <lb/>ודוקטור,
							לא על ידי איש שקבל ה כ נ ה לעבודה זו, אלא ע"י יהודי <lb/>פשוט, דל
							ואביון: ע"י אלעזר בן־יהודה. <lb/>הרבה חטא ואשם אלעזר בן־יהידה זה. היתה
							לו קיבה תובעת והלך <lb/>וקבל פרוטות אצל „הנדיב הידוע‟, שהיה לקלסה, ומלא
							את הקיבה <lb/>הקולנית. כן, האיש הזה חי בתמיכת ב ר ו ן. זוהי אינה
							דמקרטיות. <lb/>הדמוקרטים האמתים הנם אגיטטורים מצוינים וחיים על חשבון
							הקהל, <lb/>ה ע ם, יותר מזה: לאותו אלעזר בן־יהודה היה עתון מיוחד והיה
							<lb/>בהעורך מהאיגואיזמוס הבריא לכסות גם על האמת, במקום שירא מפני
							<lb/>היזק והפסד. למפעל־חייו חשב כנראה את „המלון‟ ולא את הסמרטוט
							<lb/>העתונאי שלי. <lb/>בודאי יותר טוב היה גורלם של האחים גרימס, אלה
							שעסקו בסדורו <lb/>של ה„מלון‟ האשכנזי. בודאי יותר יפה היה אם מסדר המלון
							היה יכל <lb/>לפנות את כל רוחו למפעל הדורות. בודאי לא יפה היה, שאליעזר
							בן- <lb/>יהידה היה זקוק לתרגם את הטיליגרמות של סוכנות רייטר. בודאי
							ובודאי... <lb/>הה, מה זה יהמה לבי ורוח נכאה מה זו עושה? <lb/>אי לך,
							גניוס אומתנו! גם לחניך אי אפשר בלי טפה מרה, בלי רוח <lb/>עצבת...
							<lb/>איפילוג. <lb/>ב„המעורר‟ קונטרס ג׳ ש"ע נדפס איזה „מונולוג‟. לרגלי
							סבה שאינה <lb/>ידועה נשמטו אז הדברים האלה, שאני מוסרם פה אות באות. ואלה
							הם: <lb/>„לא היו ימים מרובים ומצאתי בתוך פנקסי את הרשימה הזאת:
							<lb/>...כה תדבר אליהם: אפשר, שסוף סוף אנזר מן העם הבזוּי והשסוי,
							<lb/>הדימוקרטי והדימוגיגי הזה; אפשר שבכדי לידע ולהודיע, שאין לי חלק
							<lb/>ונחלה בתוכי אקבל עלי גם עוּלה של הדת המחמדית או — הוי! — הנוצ-
							<lb/>רית. אבל את ה א ר ץ הזאת לא אמיר. א ו ת ה לא אצא. <lb/>הארץ, רבותי,
							היא דבר שבמיסטיות ואתם, ערלי נפש, לא תבינו <lb/>זאת לעולם. <lb/>אַן דאַס
							פֿאַטערלאַנד, דאַס טייערע, שליעסס׳ דיך אַן — <lb/>היער זינד דיע
							וואוּרצעלן דיינער קראַפֿט... <lb/>כן, יש שרשים גלויים ונסתרים ויש יניקה
							והזדוגוּת וצמיחה וגידול <lb/>וקרני שמש וכוסף לצל, לאפיקי מים. וכל זה
							אינו כתוב בכתבי פלסתר <lb/>שלכם. <lb/>וגם אני לא ידעתי מזה כלום. שמוּעה
							שמעתי ופשר דבר לא הבינותי. <lb/>חבת הארץ לא היתה לי מעולם. כל זה היה מן
							השפה ולחוץ. והנה באו <lb/>המעשים. <lb/>המעשים. הארצות האחרות הקיאוני,
							בלא יודעים. קלעוני מכף אל <lb/>כף. לא היה מוצא. בצר לי ובלא יודעים ובלי
							כונה הובאתי הנה. ברוכה <lb/>השעה. <lb/>ברוכה השעה. כי ליהוי ידוע לכם,
							שבדבר היותי כאן אין אני דורש <lb/>את טיבת העם. לנפשי אדרש. <lb/>אפשר
							הדבר, שבני ישראל יעזבו את הארץ לעולם. נניח, שכל בני <lb/>ישראל תמו
							ונכרתו ואין להם שם וזכר עוד: אני את הארץ הזאת לא <lb/>אעזוב. <lb/>לי
							הארץ. <lb/>חסל!‟ </p>
						<byline>
							<lb/>יפו, רחוב הגימנסיה. <lb/><docAuthor>ר. בנימין.
							</docAuthor></byline>
					</body>
				</text>
				<text type="correspondence">
					<body>


						<head>קורספנדנציה: </head>
						<div type="response">
							<p><lb/>למר <persName>ש. א-ר בוו-א</persName>: אי אפשר לתת תרגומים
								משירים בלתי אם הם חשובים ביותר. </p>
						</div>
						<div type="response">
							<p>
								<lb/>לא"ד ש-ם וו-ן: בשיריך, ביחוד בראשין ובשני, יש איזו „שטימונג‟,
								אבל הטכניקה גרועה. </p>
						</div>
						<div type="response">
							<p>
								<lb/>לי. ר. ווילנא: בהשיר נראים נצוצות של כשרון פיוטי. „המ.‟ אינו
								נשלח חנם לבתי מקרא. </p>
						</div>
						<div type="response">
							<p>
								<lb/>למר י. ג—ב, פלישתינא: לא. אין צורך. </p>
						</div>
						<div type="response">
							<p> — למר צין במ ק: לא היה צריך לשלוח. </p>
						</div>
						<div type="response">
							<p>
								<lb/>לא יודפסו: „מוצאי שבת‟ (ש.ה ר.) „ששה מיני מומרים‟ (כ.צ.פ.) „אל
								השמים‟ (ד"ר י.ש.) </p>
						</div>
						<div type="response">
							<p>
								<lb/>לרבים מבני גליציה: עד מתי תאַבדו תוי-פוסטה ותלאו כל-כך
								בדרישותיכם הבלתי- <lb/>פוסקות לשלוח לכם חוברות-למבחן בעת שהמערכות
								העבריות יודעות כבר מן הנסיון את <lb/>טיבכם למדי ואינן שולחות?! </p>
						</div>
						<div type="response">
							<p>
								<lb/>ל„המתכון לטובה‟: האמן לנו, ששמחתנו על התחדשותו של „השלח‟ היא
								אולי לא <lb/>קטנה משלך, ובכ״ז אין דעתנו כדעתך, שבשביל שלא יתחלקו
								הכחות המעטים וכו׳ על <lb/>„המ.‟ לפנות מקומו ולהכחד. ל„המ.‟, ואפילו
								מצד כמותו הדלה בלבד, לא היתה מעולם <lb/>פרטנזיה למלאות מקום ירחון
								כ„השלח‟. „המעורר‟ לא התחיל לצאת כל עיקרו אלא מפני <lb/>שנמצא בו צורך
								מחשבתי לקומץ קטן של יהודי-המשבר מאתנו, אשר בהיותם מצד אחד <lb/>מלאים
								מגעגועי כל הדורות שבעבר הישראלי, שאין דוגמתו, ולפיכך נשמתם עברית
								כולה <lb/>ועטם עברי כולו, ומאידך גיסא הם חפשים מכל שעבוד רוחני
								ודיסציפלינה מפלגתית <lb/>מוגבלה ומבינים את המשבר ואת שלאחר המשבר, —
								רצו ועמלו בבנינה של במה כזו, <lb/>שתתן להם את האפשרות המלאה להיות
								בני-חורין בעטם ונאמנים לעצמם, להבנתם- <lb/>תוגתם ולהרוחני שבהם;
								והאנשים האלה עוד לא מתו — הננו. ילך לו אפוא „השלח‟ <lb/>בדרכו הכבושה
								והמיושבה, יורה, ידין, יעלה מעלה, מעלה ויהיה לרב טוב לך, לנו ולכל
								<lb/>בית ישראל. ואנו, הקלים והבלתי-מיושבים, לא ניעף ולא ניגע לבוא אל
								הבקעות והעמקים, <lb/>ומשם נשמיע את כל הדבר אשר יהיה עם לבנו לאמרו.
								בקונטרסינו הקטנים, כל זמן <lb/>שיהיה לאל ידינו להוציאם, נגלם את
								עצמותנו, את נשמת-נשמתנו ואף את זה אשר לא <lb/>יבין זר; בהם נשיר
								ונתפלל, נאהב ונשנא, נטיף ונקלל, נתלהב ונבנה, נתגדל ונתרומם,
								<lb/>נתריע ונתנה את תוקף מכאובינו, נברך ונשוע מעצמת יסורינו, נכפור
								ונערוך, נפקפק <lb/>ונחפש — — כי לא אל השלוה-המרגעה ולא אל הנתיב
								הסלול עינינו נשואות. </p>
						</div>
					</body>
				</text>
			</group>
			<back>
				<div type="notice">
					<head> היום.</head>
					<p><lb/>עתון עברי, יומי, יוצא לאור בווארשא. <lb/>בהשתתפות טובי סופרי ישראל
						בזמננו: <lb/>ב„היום‟ באים מאמרים ראשיים על כל חזיונות החיים הישראלים
						<lb/>והכללים, השקפות מדיניות, מכתבי סופרים מיוּחדים בכל הערים <lb/>הגדולות,
						כרוניקא עברית וכללית שלמה, כתובה בסגנון קצר, מוּעט <lb/>המחזיק את המרוּבה,
						פוליטונים מקוריים מאת טובי הפוליטוניסטים <lb/>בעמנו, שירים, רשימות ספרותיות
						מאמרי־בקרת, ובכלל כל <lb/>הפרקים אשר בעתונים הגדולים, הכל בסגנון מדויק
						ומצומצם. <lb/>עד כה השתּתפוּ ב„היום‟ הסופרים האלה: ארענשטיין מארק, בריינין
						ר., <lb/>רוזנפֿלד ש. ד"ר, ברון פרו׳ משה, ברכהן מ., ביאַליק ח. נ., בר-גלותא
						(פסבד.) <lb/>ברדיטשבסקי מיכה יוסף ד"ר, דמוני (פסבד.), ווייסענבערג א. מ.,
						זאַגאַראדסקי י. ה. <lb/>חרמוני (פסב), יכנה"ז, כהנוביטש, ליליענבלום מ. ל.
						לעווינסקי א. ל., לעווין אליהו, <lb/>מרגלין יחיאל, נ. פ., ספיר י. ד"ר,
						עפשטיין זלמן, פֿיכמאַן יעקב, פרילוצקי צבי, פאָפירנא <lb/>אברהם יעקב,
						קנטרוביטש יהושע, רייזען אברהם, רובינזון מ. ראָזענפעלד יונה, רוזנשטיין א.ב
						<lb/>רבינוביטש יעקב, רבינוביץ א. ז., שפירא י. ד., שליביצקי ב., שטיינבערג
						יהודה, ועוד <lb/>בתיק הרידקציה מוכנים מאמרים ופוליטונים מאת עוד סופרים
						נודעים לשם. <lb/>המערכת הזמינה לה סופרים מיוחדים בכל הכרכים ומרכזי החיים
						ברוסיא, ובכל בירות חו"ל <lb/>„היום‟ נותן לקוראיו הוספות ספרוּתיות. ההוספה
						הראשונה הוקדשה לאחד־ <lb/>העם, במלאת לו חמשים שנה. בה באו מאמרים מאת: ד"ר י.
						קלוזנר, רב צעיר, <lb/>ח.נ. ביאַליק, מ. קליינמאַן. י. שטיינברג ועוד.
						<lb/>ולמען יהיה „היום‟ שוה לכל נפש נקבע עליו מחיר נמוך מאד, היינו: לשנה 5
						רובל, <lb/>לחצי שנה 2.60, לרבע שנה 1.35, לחדש אחד 50 ק&apos;. בחו"ל: לשנה 8
						ר&apos;, <lb/>לחצי שנה 4.50, לרבע 2.50, לחדש אחד 90 קאפ. <lb/>האַדריסא:
						<lb/>Verlags-Gesellschalt, „Jeschurun“ für „HAJOM”. Warschau, Panska No. 20
					</p>
				</div>
				<pb n="72"/>
				<div type="notice">
					<p>
						<lb/>עם הויבט אָן אַרויכגעהן אין ווילנאַ אַ וועכענטליכע צייטוּנג <lb/>די
						יודישע ווירקליכקייט. <lb/>די צייטונג בעלייכטעט אַלע פֿראַגען פֿין יודישען
						לעבען, אַרויסגעהענדיג פֿון די אינטערע- <lb/>סען פֿון די יודישע ארבייטענדע
						מאכען. דעם וויכטיגסטען אָרט גיט אָב די צייטונג דער <lb/>יודישער,
						אַרבייטער-בעוועגונ און דעם טעריטאָריאַליזם. <lb/>אַבאָנאָמענטס-פרייז: אַ
						יאָהר 2,50 ר., אַהאַלב־יאָהר 1,25 ר., אַ פֿֿערטיל-יאָהר — 75 ק.
						<lb/>אויספֿיהרליכע פראָספעקטען ויערען אַרויסגעשיקט פֿריי.
						<lb/>רעדאַקטאָר-אויפגעבער ל. קאנטאראוויטש. <lb/>אַדרעס: גאזעטאַ „די יודישע
					</p>
				</div>
				<div type="notice">
					<p> ווירקליכקייט‟, ווילנאַ, סטעפֿאַנאָיוסקאַיאַ 20. <lb/>הולכת ונמשכת
						קבלת-החתימה על „יעוורעיסקי גאלאס“ (הקול העברי), <lb/>שיוצא לאור באודיסא ע"י
						ל. פאַפערין בהשתתפותו התכופה של מ. ק. געפשטיין. <lb/>„הקול העברי“ הולך בדרכו
						הכבושה מקודם, מימי צאתו בביאַליסטאָק. הדביז שלו <lb/>הוא: חיי חופש וקרקע
						חפשית לעם העברי. יחד עם זה הוא קובע מקום רחב לכל <lb/>השאלות המנסרות בעולם
						היהודים. — „הקול העברי‟ נלחם בעד זכיות היהודים <lb/>ברוסיה, עד כמה שהם
						תופסים שם מקומם בתור חלק מן הממלכה. שימת-לב מיוחדה <lb/>תהא בו לשאלות
						האימיגרציה והקולוניזציה. — „הקול העברי‟ מונה קורספונדנטים <lb/>מיוחדים בכל
						המרכזים החשובים שברוסיה וחו"ל. בחלקו הספרותי משתתפים סופרים <lb/>רבים,
						שביניהם: ישראל זאַנגוויל, פרופֿ. מאַנדעלשטאַם, ד"ר י"ל קאַצענעלסאָן, ד"ר
						סלושץ <lb/>ש״צ זעצער, אַ. ליובאָשיצקי, ד"ר ד. יאָחעלמאַן, ד"ר תמר באַך, יעקב
						לעשצינסקי ועוד. <lb/>תנאי החתימה: לשנה 6 רוב. בערך הזה לחצי ולרבע שנה. לחודש
						אחד 60 קפ. <lb/>האדריסא: גאַזעטאַ יעוורעיסקי גאָלאָס, אָדעסאַ,
						רעמעסלעננאַיאַ 9. </p>
				</div>
				<div type="notice">
					<p>
						<lb/>לעזט <lb/>אוּן אבאָנירט <lb/>"דאס יודישע פאלק"! <lb/>„דאם יוּדישע פאלק‟
						איז אַ בלאַט פֿאַר די יודישע נאַציאָנאַלע אינטערעסען. <lb/>די רעדאַקציע
						גלויבט, אַז די יודישע אויפֿלעבונג און בעפֿרייאונג קאָן דערגרייכען ווערען
						<lb/>גאַנצערהייד נור אין ארץ-ישראל. האַלטענדיג זיך אָן דאָס באַזעלער
						פראָגראַם, געפֿינט דאָס <lb/>בלאַט, אַז די אויפֿלעבונג פֿון פֿאָלק קאָן געשעהן
						נור דורך אַ געזונדע פאָליטיק פֿון פראַק- <lb/>טישער אַרבייט אין פאַלעסטינאַ
						און דורך אַ נאַציאָנאלע פאָליטיק אין אַלע לענדער, וואו <lb/>עם געפינען זיך
						יודישע מאַסען. אויסער פֿערשיעדענע, פובליציסטישע אַרטיקלען וועגען <lb/>יודישע
						פראַגען, גיט „דאס יוּדישע פאלק‟ שטענדיגע איבערזיכטען פון אַלע וויכ- <lb/>טיגע
						ערשיינונגען אין דעם אלגעמיינעם לעבען און אין דער פרעסע. אין דער פובליציס-
						<lb/>טישער אָבטיילונג, וועלכע פֿערנעהמט זיך מיט דער ענטוויקלונג און ערקלערונג
						פֿון די <lb/>אויפגעשטעלטע ציעלען, זענען ביז אַהער געווען געדרוקט אַרטיקלען
						פֿון ד"ר בערנפעלד, <lb/>ד"ר בירנבוים, מ. באָרוכאָוו, ב. בראָצקוס, ב. ח., ש.
						גארעליק, ב. גאָלדבערג, פראָפע- <lb/>סאָר וואַרבורג, ד"ר וואָרטסמאן,
						זלמנסאָן, חשמונאי, טערלא, ד"ר י. לוריא, ד"ר ש. לעווין, <lb/>סימן, מ.
						סמעליאַנסקי, קנאי, ראבניצקי. „דאס יוּדישע פאלק“ גיט אָב פֿיעל אָרט <lb/>דער
						שענער ליטעראַטור. אין די ארויסגענאַנגענע נומערן זענען ביז אַהער געווען
						געדרוקט, <lb/>צווישען אַנדערע עצעהלונגען, דראַמען און שירים פֿון שלום אש, ד.
						איינהאָרן, ז. י. אנכי, <lb/>אַיזגור, י. ד. בערקאָוויץ, פרץ הירשביין, מ.
						ווייסענבערג, חאבאדזשא-מוסה, מ. טייטש, <lb/>ל. יפה, ד. נאָמבערג, י. ל. פרץ,
						דוד פֿרישמאַן, ש. פֿרוג, י. פיכמאַן, אַ. פוקסאָן, אברהם <lb/>רייזען,
						שלום־עליכם, י. שוואַרץ, ז. שניאור, י. שטיינבערג. דאָס בלאַט גיט אויך אָב
						פֿיעל <lb/>אָרט צו אַרבייטען וועגען ליטעראַטור, קונסט און טהעאַטר. אין דער
						דאָזיגער ליטעראַטור- <lb/>אָבטיילונג זענען געווען צווישען אַנדערע געדרוקט די
						ארבייטען פון בעל־מחשבות, ש. <lb/>גאַרעליק, מ. ש. מ. ספעקטאָר, הלל צייטלין,
						ד"ר ל. קאַנטאָר. <lb/>אַבאָנעמענטס-פרייז: <lb/>אין רוסלאַנד: אַ יאָהר 5
						רובל, 0.5 — 2.50 ר׳, 1 - 1.25 ר&apos;. <lb/>אין אויסלאַנד: " 6 " 0.5 — — 3 "
						1 — 1.50“ <lb/>אַדרעסע: רעדאַקציע „דאָס יוּדישע פֿאָלק‟, ווילנא, פאָגוליאַנקע
						27. </p>
				</div>
			</back>
		</text>
	</TEI>
</teiCorpus>
