<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>june1907</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: shlisel123@gmail.com</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front><div>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_1_r1l1' n='N001'/>„כי לעוררך אני בא, אחי, לעוררך לאמר:
				<lb facs='#facs_1_r1l2' n='N002'/>שאל, בן-אדם, לנתיבות-עולם, שאל: אי הדרך, אי?— —
				<lb facs='#facs_1_r1l7' n='N003'/>שנה שניה.
				<lb facs='#facs_1_r1l8' n='N004'/>ו.
				<lb facs='#facs_1_r1l9' n='N005'/>יוני 1907.
				<lb facs='#facs_1_line_1581804381669_4405' n='N006'/>.. ..
				<lb facs='#facs_1_r1l23' n='N007'/>קונטרס למחשבה ולפיוט.
				<lb facs='#facs_1_r1l24' n='N008'/>נערך ייו"ל בכל חודש ע"י י. ח. ברנר.
				<lb facs='#facs_1_r1l29' n='N009'/>התכן:
				<lb facs='#facs_1_r1l36' n='N010'/>בספרות היפה מ. .י — — ברדיצבסקי.
				<lb facs='#facs_1_r1l40' n='N011'/>המופת של אנטוניוס הקדוש —  מוריס מטרלינק.
				<lb facs='#facs_1_r1l42' n='N012'/>קוף (שיר) — דוד שמעונוביץ.
				<lb facs='#facs_1_r1l46' n='N013'/>פרחי שדה הקברים (סוף) — פרץ הירשביין. 
				<lb facs='#facs_1_r1l51' n='N014'/>אגדות — — — יעקב שטיינברג.
				<lb facs='#facs_1_r1l57' n='N015'/>(שיר) — — —  ישעיה לינדנפֿלד.
				<lb facs='#facs_1_r1l60' n='N016'/>ע"ד תיאודור הירצל — — —מ.י. ב.
				<lb facs='#facs_1_r1l62' n='N017'/>רשימה ביבליוגרפית— — ש. ביחובסקי.
				<lb facs='#facs_1_r1l65' n='N018'/>תו ביבליוגרפיה (על המעטפה) ר' בנימין.
				<lb facs='#facs_1_r1l70' n='N019'/>לונדון.
				<lb facs='#facs_1_r1l71' n='N020'/>בדפוסו של י. נרודיצקי, 48 מייל ענד רויד, מזרח.
			</p>
			<pb n='2'/></div><div>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r1l3' n='N001'/>מתקבלת החתימה על
				<lb facs='#facs_2_r1l4' n='N002'/>המעורר
				<lb facs='#facs_2_r1l8' n='N003'/>מראשית יולי עד סוף שנת 1907.
				<lb facs='#facs_2_r1l9' n='N004'/>המחיר לח צ י השנה: באנגליה — 3 שילינגים; ברוסיה – 1.50ר.
				<lb facs='#facs_2_r1l10' n='N005'/>כתבת המערכת:
				<lb facs='#facs_2_r1l11' n='N006'/>J.CH. BRENNER, 48, Mile End Road, E., London.
				<lb facs='#facs_2_r1l12' n='N007'/>כתבת סוכננו הראשי ברוסיה עד! יולי
				<lb facs='#facs_2_r1l13' n='N008'/>С. Л. БЫХОВСОМУ
				<lb facs='#facs_2_r1l15' n='N009'/>.м. ПОЧЕПЪ, Чернигов. губ.
				<lb facs='#facs_2_r1l18' n='N010'/>אלה שיזדרזו במשלוח דמי חתימתם עד 19 יולי יוכלו לקבל
				<lb facs='#facs_2_r1l19' n='N011'/>הגם עם החוברת של יולי ששה קונטרסים מן ״המעורר״ שיע,
				<lb facs='#facs_2_r1l23' n='N012'/>אם רק יצרפו בשביל זה דמי המשלוח (25 קפ).
				<lb facs='#facs_2_r1l29' n='N013'/>למתלוננים על אי-קבלת החוברות מודיעה האדמיניסטרציה בזה,<milestone unit="paratext2"/>
				<lb facs='#facs_2_r1l30' n='N014'/>כי אשמת הפוסטה היא ולא אשמתה. היא שלחה ושולחת לכל. -־ ומפני שכבר
				<lb facs='#facs_2_r1l31' n='N015'/>נסינו לחזור ולשלוח למתלוננים אכסמפלרים משנים ותלונתם עדיין אינה פוסקת
				<lb facs='#facs_2_r1l32' n='N016'/>ומפני שמספר־האכסמפלרים הנשאר הוא מצומצם מאד, לפיכך הננו מודיעים, כי
				<lb facs='#facs_2_r1l33' n='N017'/>כל חותם, שחסרה לו איזה חוברת, תשולח זו לו, ב פ ע ם ה ש נ יה, עם הקונטרס
				<lb facs='#facs_2_r1l34' n='N018'/>השביעי, של יולי, אך בתנאי שיצרף במכתב-תלונתו מרקאות בערךב1 קאָפ. בכדי
				<lb facs='#facs_2_r1l35' n='N019'/>שנוכל לשלוח לו את המבוקש באחריות. באופן אחר לא יושם לב לתלונות.
				<lb facs='#facs_2_r1l38' n='N020'/>הייבן הכללישל מעור באמיריקה היא אגודה ממיצני שמה עברל הכתכה: <milestone unit="paratext3"/>
				<lb facs='#facs_2_r1l41' n='N021'/>Dr. H. J. EPSTEIN, 38, Madison Street, New York, America.
				<lb facs='#facs_2_r1l42' n='N022'/>משנת „המעורר֞ הראשונה אין להשיג כל קומפלט שלם, אלא רק חוברות בודדות (ד׳ ה'
				<lb facs='#facs_2_r1l43' n='N023'/>ו, ז-ח' ט' יא' יב') במחיר 30 קפ.  החוברת עם המשלוח. כולן ביחד —1ר. 50 קפ.
			</p></div><div><p>	<lb facs='#facs_2_r1l46' n='N024'/>בית מסחר הספרים „קדימה", ש ב ב ר לי ן נרענאדירשטראַססע 34.
				<lb facs='#facs_2_r1l48' n='N025'/>ממציא לדורשיו בדיוק, בזריזות ובמקחים היותר ממוצעים, ספרים עברים,
				<lb facs='#facs_2_r1l49' n='N026'/>זרגונים ואשכנזים, בכל מקצעות הספרות, החדשה והישנה, בחכמת ישראל,
				<lb facs='#facs_2_r1l50' n='N027'/>בסדע ובאמנות, ומקבל חתומים על כל העתונים היהודים והלועזים.
				<lb facs='#facs_2_r1l51' n='N028'/>אחת מתעודות בימה"ס הזה היא להפיץ את יצירות הרוח העברי שבמזרח – בין הקהל
				<lb facs='#facs_2_r1l52' n='N029'/>שבמערב ולתת מהלכים להתוצאות הספרותיות, המדעיות והאמנותיות—בקרב אחינו שבמזרח.
				<lb facs='#facs_2_r1l54' n='N030'/>מפני שעדיין לא הספיקה השעה לחבר קטלוג מפורט מספרי בימה"ם, מתבק-
				<lb facs='#facs_2_r1l56' n='N031'/>שים הדורשים הנכבדים לבלתי הלאות בדרישות אחרי קטלוגים וכדומה כי אם
				<lb facs='#facs_2_r1l61' n='N032'/>ולהזמין תיכף, בכל כתב ולשון השגורים להם, את הדרוש להט, במשלוח מחיר
				<lb facs='#facs_2_r1l62' n='N033'/>האדריסה:
				<lb facs='#facs_2_r1l64' n='N034'/>הספרים מראש.
				<lb facs='#facs_2_r1l66' n='N035'/>Hebraische Euchnandiunk Radiman Herrn E. Gonzer, Beriin.
				<lb facs='#facs_2_r1l67' n='N036'/>Grenadierst. 34.
			</p></div><div><p>	<lb facs='#facs_2_r1l68' n='N037'/> הםההמק
				<lb facs='#facs_2_r1l71' n='N038'/>אין די שווארצע טעג ״א. בילן
				<lb facs='#facs_2_r1l76' n='N039'/>פרייז 8 קאפ.. 2 פענס ; בוכהענדלער בעקומען ראבאט.
				<lb facs='#facs_2_r1l77' n='N040'/>אדרעם:
				<lb facs='#facs_2_r1l78' n='N041'/>O. Beiiin, 48, Stepney Green, London E.
			</p>
			</div></front><body><div><pb n='3'/>
						<lb facs='#facs_3_r1l1' n='N001'/><head>בספרוּת היפה. </head>
				<lb facs='#facs_3_r1l2' n='N002'/><head>מאת מ. י. ברדיטצבסקי.</head>
				<lb facs='#facs_3_r1l3' n='N003'/><head>א.</head>
				<p>
	<lb facs='#facs_3_r1l4' n='N004'/>אחדוּת ורבוּי. — לפני עין המשורר שערי העולם פתוחים. השמים
				<lb facs='#facs_3_r1l6' n='N005'/>מספרים לו כבודם והארץ תראה לו את מלואה. בכל – בעמקים וּבגבעות,
				<lb facs='#facs_3_r1l7' n='N006'/>בימים ובנהרות יראה את הודם וישמע את הדם; נפשו תמלא משחר וערב,
				<lb facs='#facs_3_r1l8' n='N007'/>מקיץ וחורף, ממועד החיים וחזיונם, אבל מה שונים הם יחוסיו ואיך אין
				<lb facs='#facs_3_r1l9' n='N008'/>שויון במגע רוּחו.
				<lb facs='#facs_3_r1l10' n='N009'/>אין לאדם-המשורר אמנם יחס ה ת ו ע ל ת בחזון, והוּא, לפי ציוּן
				<lb facs='#facs_3_r1l11' n='N010'/>פלוסוף גדול אחד, בן חורין לגבי הפסד ושכר, לגבי קרוּב ורחוּק; אבל שוב
				<lb facs='#facs_3_r1l12' n='N011'/>אינו בן חורין לגבי עליה וירידה, וביותר לגבי הריק והמלא.— הטבע לו
				<lb facs='#facs_3_r1l13' n='N012'/>להמשורר לפעמים כגליון לכתוב בו הגות רוחו, לפעמים כספר כתוּב, אשר
				<lb facs='#facs_3_r1l14' n='N013'/>לא ישמע לשונו רק בקושי, ולפעמים כמסתורין הללוּ, שמדברים בראשי-
				<lb facs='#facs_3_r1l15' n='N014'/>תיבות ובצירופים. אנו מקבלים מדבר רושם, שמחריד אותנוּ לשעה, וּלמחר
				<lb facs='#facs_3_r1l16' n='N015'/>כבר נשכחהוּ והיה רק כעובר אורח, בלי השאיר פרי אצלּנו; ולהפך, דבר
				<lb facs='#facs_3_r1l17' n='N016'/>אחד טפל, שאינו עולה בערכו ההוי כהלז ולא נראה לנוּ, יחצוב לו עם זה
				<lb facs='#facs_3_r1l18' n='N017'/>מעמד בזכרוננו. ישנו חזון, אשר יפריא את הלב מיד ויגלה עצמו מיד, וחזון
				<lb facs='#facs_3_r1l19' n='N018'/>אחר, שבתוך כדי הראותו אינו רב ואינו מעורר רב, רק אחר כך, כשישכח
				<lb facs='#facs_3_r1l20' n='N019'/>לזמן רב מאתנו, עלה יעלה פתאם מתהום הנשיה, והרי אז, רק אז, כחו
				<lb facs='#facs_3_r1l21' n='N020'/>אתו לפעול עלינו ולמלא אותנוּ ברחשים ופלאות־לב.— חדושו של דבר זה
				<lb facs='#facs_3_r1l22' n='N021'/>הראשון הוּא, שלא ידענו ממנו עד עתה והתגלה לנוּ בראשונה זה עתה;
				<lb facs='#facs_3_r1l23' n='N022'/>וחדושו של האחר הוא, שנותן לנו מחדש דבר שנתישן לנוּ.— שנים רבות
				<lb facs='#facs_3_r1l24' n='N023'/>נוכל לדעת מענין אחד, מחיי איש או מאורע, מבלי שנעמוד עליהם ונשים
				<lb facs='#facs_3_r1l25' n='N024'/>להם עיוּן ביותר, ובבוקר אחד נשכים והנה יראה לנוּ זה באופן זר וחדשי
				<lb facs='#facs_3_r1l26' n='N025'/>לגמרי. הברור יהיה לנו לחידה, והנגלה יקבל סתר־פנים.
				<lb facs='#facs_3_r1l27' n='N026'/>הן אמנם הרבה תלוי ב ר ח וּ ק-ה ע מ י ד ה ממול דבר וכן גם בזמן
				<lb facs='#facs_3_r1l28' n='N027'/>ועונה של הראיה, והרי לא שוה הוא הדבר, אם עומדים אנו בראש ההר.
				<lb facs='#facs_3_r1l29' n='N028'/>או אם ברגלו, אם אנו רואים את העולם בעלות השחר או בורעים אנו
				<lb facs='#facs_3_r1l30' n='N029'/>לפניו ברחשי ערב. ועם כל זה הן באות שעות להמשורר והחוזה, שהוא
				<lb facs='#facs_3_r1l31' n='N030'/>י ב ר א לו בנפשו פ נ י מה את המרחק או קרוּב העמידה וגם מועד
				<lb facs='#facs_3_r1l32' n='N031'/>הראיה. הרי הקיץ בדמיון המשורר בירחי הסתיו, חזיון תוגת החיים בעת
				<lb facs='#facs_3_r1l33' n='N032'/>שבחוץ הכל יצהיל פנים, המות בגיחו מרחם החיים ואדם כי נופל —
				<lb facs='#facs_3_r1l34' n='N033'/>ושב לתחיה. לא ההפכים הם העושים אלה, כי אם הקשוּר הפנימי בין אור
				<lb facs='#facs_3_r1l35' n='N034'/>וצל, בין תקיה ופחד. מה שאצל החושב ערך מחשבה חדשה, הוא אצל
				<lb facs='#facs_3_r1l36' n='N035'/>המשורר אופק חדש. הּוא רואה והוּא דן. אהבה ואיבה מתנגשים בלבו.
				<lb facs='#facs_3_r1l37' n='N036'/>חמתו נוחה לבעור והוא גם רב סלח.— ואותו דבר להיות מסיים וּמתחיל
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_4_r1l3' n='N001'/>בכל יום, להיות בונה  וּמחריב, להתרומם מכל פניה ביחוסו אל העולם
				<lb facs='#facs_4_r1l4' n='N002'/>והחיים ולהשתקע אח״כ בנקודה אחת של החיים, נותן להיצירה השירית
				<lb facs='#facs_4_r1l5' n='N003'/>מין חזוּק וּמין חיות עולמיים, שאינם נמצאים כלל מחוּצה לה ובמה שהיה
				<lb facs='#facs_4_r1l6' n='N004'/>טופס לה. גם המשורר הריאַלי הוא בעיקר בורא מעצמו ונותן להדברים
				<lb facs='#facs_4_r1l7' n='N005'/>חיים מעצמו. אין בין השירה הריאַלית האמתית והלירית אלא זה, שבהאחרונה 
				<lb facs='#facs_4_r1l8' n='N006'/>תלוּים הדברים בגוף המשורר. ובהראשונה הוּא נותן להדברים את גופם.
				<lb facs='#facs_4_r1l9' n='N007'/>הים כי יכה גלים או נראה לנוּ כי ינוּח—לעולם ים הוא ואינו נח. השירה
				<lb facs='#facs_4_r1l10' n='N008'/>היא ה א י- מ נ וּ ח ה   ה א י ש ית  ה מ ת ג ל מת ב מ נ וּ ח ה
				<lb facs='#facs_4_r1l11' n='N009'/>י צ י ר ת י ת, או להפך מ נ ו ח ת   ה ע ו ל ם   כ י   ת ב ו א   ב ר ע ד
				<lb facs='#facs_4_r1l12' n='N010'/>ו ר ע ש  ע״ י התרגשוּת המשורר. בעמק המחשבה כבר מונחים
				<lb facs='#facs_4_r1l13' n='N011'/>נצני הרגש וראשית חזיון גדול, ובמפעלות החזון הרי חשבון העולם וגעגועים
				<lb facs='#facs_4_r1l14' n='N012'/>לסכוּם וכלילת החיים ואלהוּת החיים. בהשירה נכלל הסימן היותר גדול
				<lb facs='#facs_4_r1l15' n='N013'/>למעמד הנפשי של העם וּמזלו של אותו עם... השירה העממית היא נושאת
				<lb facs='#facs_4_r1l16' n='N014'/>לכאורה תבנית מיוּחדת, ואעפי״כ היא קנין הכל. מבדילים הם בני עלמא
				<lb facs='#facs_4_r1l17' n='N015'/>בין ש י ר י  נ ו ע ר וּבין ש י ר י ש יבה, כאילוּ אין בראשית הטבע כבר
				<lb facs='#facs_4_r1l18' n='N016'/>הפגישה הנפשית עם האחרית, ולהפך כאילוּ ליכא בהזקנה חרדת הנוער
				<lb facs='#facs_4_r1l19' n='N017'/>וגעגועי הנוער. אין דבר מוּגבל על מצריו כמו השירה, ואין דבר שבו
				<lb facs='#facs_4_r1l20' n='N018'/>התחומים יונקים כמו השירה. זהוּ רבוי באחדות ואחדות ברבוי...
				<lb facs='#facs_4_r1l21' n='N019'/>.ב
				<lb facs='#facs_4_r1l22' n='N020'/>הדת והשירה. — האמונה באל אחד יחיד ומיוּחד תזיק באיזו מדה 
				<lb facs='#facs_4_r1l23' n='N021'/>להשירה ולחזיוני השירה וגם תועיל לה. אין הטבע אחד אלא רבים והחזיונות
				<lb facs='#facs_4_r1l24' n='N022'/>שונים ורבים. העיקר בשירה היא ההסתכלות החזיונית והראיה המוחשית
				<lb facs='#facs_4_r1l25' n='N023'/>והנפשית. שונה הדבר אם הטבע עומד על עצמו וחזיונותיו עומדים על
				<lb facs='#facs_4_r1l26' n='N024'/>עצמם או אם הכל הוא רק כ ל י־ש ר ת ותשמישים לקונה־הכל וליוצר־הכל.
				<lb facs='#facs_4_r1l27' n='N025'/>מפני הא ח ד לא נראה את ה ר ב י ם ולא נבין למהותם העצמית של
				<lb facs='#facs_4_r1l28' n='N026'/>הרבים... בחזיוני הטבע של כתבי-הקדש תגבר יד השויון והאלהים העושה
				<lb facs='#facs_4_r1l29' n='N027'/>אותם, וגם אז השמים מספרים כבוד אל, חזיון השמים יחצה, מחוצה לרקיע
				<lb facs='#facs_4_r1l30' n='N028'/>שמים ומחוצה לאל עליון. נגד זה הסתירות שבחיים, שבחיי האדם
				<lb facs='#facs_4_r1l31' n='N029'/>יגדלו דוקא תחת ממשלת האל, ממשלת אל אחד אם ה' אחד יחיד ומיוחד
				<lb facs='#facs_4_r1l32' n='N030'/>אז לא נבין מדוע יעות משפט ומדוע ייטיב לרעים ומריע הוא לטובים?
				<lb facs='#facs_4_r1l33' n='N031'/>ואם המזל אינו עור ותחתיו באה ממלכת ההשגחה, הלא לב המשורר יצא
				<lb facs='#facs_4_r1l34' n='N032'/>בראותו איך גם בה אין צדק ואין דין אמת. משה כתב ספרו וספר איוב.
				<lb facs='#facs_4_r1l35' n='N033'/>האיש שראה דרכי ה׳ לו יש רשות ואנום הוא בנפשו גם להבין אם ישרו
				<lb facs='#facs_4_r1l36' n='N034'/>הדרכים האלה.
				<lb facs='#facs_4_r1l37' n='N035'/>על פי ההגיון הזה היתה אצלנו צריכה להתעשר על כל פנים ספרות
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_5_r1l3' n='N001'/>החזון באותה מדה שספרות הטבע לא יכלה להתרחב. ומה אנו רואים?
				<lb facs='#facs_5_r1l4' n='N002'/>האל יגבר כל כך בספרות האדם ויקח שם עמדתו עד כי הספקות כלות
				<lb facs='#facs_5_r1l5' n='N003'/>ואין עוד מקום לשאלות החזיונות. הקב"ה ינהג את עולמו של אדם והוא
				<lb facs='#facs_5_r1l6' n='N004'/>יודע הכל בפרטי פרטים. כל דבר יש לו סבה ויש לו תשלום, ואנו מה כי
				<lb facs='#facs_5_r1l7' n='N005'/>גלין. בימי התלמוד ובעלי המדרש עוד נמצא פה ושם שאלה, שאלת חיים,
				<lb facs='#facs_5_r1l8' n='N006'/>בחשאי; עוד יתבונן האדם לרגע בחייו בקורטוב של שירה. אבל אחר־כך
				<lb facs='#facs_5_r1l9' n='N007'/>יתעלם הכל בנפש העם בהמטבע הפשוטה. טוב ורע ותשלום גמולם הבא
				<lb facs='#facs_5_r1l10' n='N008'/>בעקבם המה ידיעות מעין אלה, שאם נסיק את התנור בחרף יחם בבית ואם
				<lb facs='#facs_5_r1l11' n='N009'/>לא נסיק אז קר לנו...*) מין תים וכסילת-חזיונות בזה כאהלי יעקב, שעוד
				<lb facs='#facs_5_r1l12' n='N010'/>חלק ממנה התנחל בספרות היפה שלנו. מ אַ פ ו היה עוד מושפע מהצדק
				<lb facs='#facs_5_r1l13' n='N011'/>המימי הזה וגם ס מ ו ל נ ס ק י ן עוד לא היה נקי מזה. הנה החטא וגם
				<lb facs='#facs_5_r1l14' n='N012'/>ענשו. זו הסקירה החזיונית בהוית האדם ובמהלך נפשו היתה בנו למין
				<lb facs='#facs_5_r1l15' n='N013'/>מחלה מדובקת. אין משורר עברי מבין את לב האדם כמו שהוא ושיביט
				<lb facs='#facs_5_r1l16' n='N014'/>בו עד עליותו ועד תהומו. היותר נכבד לנו בשירתנו הוא צביון התכונה,
				<lb facs='#facs_5_r1l17' n='N015'/>תכונת הגבור ונושא הספור. צדיק או רשע? חכם או סכל ? אנו שואלים.
				<lb facs='#facs_5_r1l18' n='N016'/>אנו לוקחים אמת המדה ואנו מודדים את נפש האדם לארכה ולרחבה, אבל
				<lb facs='#facs_5_r1l19' n='N017'/>את ערך ה מ א ו ר ע, המאורע הנפשי הפתאומי, שהוא הוא גורם בחיי האדם
				<lb facs='#facs_5_r1l20' n='N018'/>אם לשבט ואם לחסד אותו דבר, שימלא אותנו חדות-עולמים ותוגת-עולמים,
				<lb facs='#facs_5_r1l21' n='N019'/>לא נבין ולא נדע. אין לנו בעולמנו אלא בן-אדם העומד לפני צורו וקונו,
				<lb facs='#facs_5_r1l22' n='N020'/>ולאלה החדשים, שלמדו את סוד האהבה, שהיתה זרה לנו, גם זה שעומד
				<lb facs='#facs_5_r1l23' n='N021'/>לפני אשה, לפני עלבון או חסד אשה. אבל אין לנו בן-אדם זה, שעומד
				<lb facs='#facs_5_r1l24' n='N022'/>לפני עצמו ושנותן דין לעצמו. ראו אדם שולח יד בנפשו לא מפני שובע
				<lb facs='#facs_5_r1l25' n='N023'/>ולא מפני רעב, לא מפני רוב טובה ולא מפני רוב צרה, אלא פשוט הוא
				<lb facs='#facs_5_r1l26' n='N024'/>הרים את מסך החיים ונתפלץ ... תוגת האדם, כי גזלי ממנו האלהים את
				<lb facs='#facs_5_r1l27' n='N025'/>אשר בקרבו, כי ינאץ את הטבע ורואה כי הכל הוא רעות-רוח
				<lb facs='#facs_5_r1l28' n='N026'/>ק ה ל ת היה לנו למין דבר. שעושים עליו פירושים, ואפילו א י ו ב
				<lb facs='#facs_5_r1l29' n='N027'/>הוא חלק מתורה־שבכתב ובפני המליץ זה הספר הוא מליצה נשגבה. לא
				<lb facs='#facs_5_r1l30' n='N028'/>ינסה אדם אצלנו לדעת, כי הכא ב ח י י ם עסקינן ובכוס קובעת החיים—
				<lb facs='#facs_5_r1l31' n='N029'/>כוס, ששותה אותה בר-נש בין מתוך מזלו ובין מתוך הסתכלות...בקצרה,
				<lb facs='#facs_5_r1l32' n='N030'/>אין לנו החרות הגמורה לשירה ולחזיון השירה. האלהים והגשמת האלהים
				<lb facs='#facs_5_r1l33' n='N031'/>בדמיוננו יחייץ בינינו ובין הטבע, בינינו ובין החיים; ולאידך, אם עזוב
				<lb facs='#facs_5_r1l34' n='N032'/>נעזוב את האלהים, אז י ת ו מ י ם אנו בלא אב ו ה ב ד י ד ו ת  ה י ש ר א ל י ת
				<lb facs='#facs_5_r1l35' n='N033'/>תאפיל על שאר רגשות הנפש וסער הנפש. כה אנו באים מן הכד אל השקת
				<lb facs='#facs_5_r1l36' n='N034'/>*) העירותי על זה במקום אחר.
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_6_r1l3' n='N001'/>והיד שהיתה בנו ובחזון רוחנוּ לא תרף מאתנו. לא זה הוא מלאך המות
				<lb facs='#facs_6_r1l4' n='N002'/>בשירה ובחיים שכולו עינים, כי אם אדרבא זה שהוא עור ומעור. —
				<lb facs='#facs_6_r1l5' n='N003'/>ג.
				<lb facs='#facs_6_r1l6' n='N004'/>ה ה ת פ ש ט ו ת   ו ה ה ש ת פ כ ו ת. — שני מלכים לנו. הראשון מלך
				<lb facs='#facs_6_r1l7' n='N005'/>כל ישראל והשני החל בתור מלך יהוּדה. שאוּל ודוד. שאוּל הוא משכמו
				<lb facs='#facs_6_r1l8' n='N006'/>ומעלה גבוה מכל העם, אדם בעל יחש, גדול וגבור רוח בגלגלי מזלו. כשבא
				<lb facs='#facs_6_r1l9' n='N007'/>באותו לילה לפני בעלת־האוב, תוגת עצב מחריד כל היקום אשר באדם;
				<lb facs='#facs_6_r1l10' n='N008'/>וכשנופל על חרבו, פן יתעללו בו פלשתים, אז הכל בנו מחריש וּמשתומם
				<lb facs='#facs_6_r1l11' n='N009'/>לגבורת הנפש. ודוד קטן, אדמוני לא עלה עליו הגורל מאת העם לבחרו
				<lb facs='#facs_6_r1l12' n='N010'/>למלך ; מאת עדרי צאן התגלגל במחילות המריבות, עד שעלה לגדוּלה.
				<lb facs='#facs_6_r1l13' n='N011'/>את זה הוריד בדם שיבתו, את זה דחה, את זה קרב. הוא כרת ברית
				<lb facs='#facs_6_r1l14' n='N012'/>הפר ברית. מריבת דמים בביתו. איבה ופירוד בינו וּבין העם. הוּא רוצה
				<lb facs='#facs_6_r1l15' n='N013'/>לבנות בית לה' ונמצא, כי ידיו בדמים נגואלוּ — על מטתו שלא ירד
				<lb facs='#facs_6_r1l16' n='N014'/>ממנה עודו חותם גזר דין אוהביו ואויביו. וּראוּ זה: שאול לא שר את השירה
				<lb facs='#facs_6_r1l17' n='N015'/>לה׳ ביום הציל אותו ה' מיד אויבו דוד. והיה בהיות רוח אלהים ושירתו
				<lb facs='#facs_6_r1l18' n='N016'/>עליו, צוה ל א ח ר לקחת את הכנור בידו ולנגן לפניו ורוח לו. אבל דוד,
				<lb facs='#facs_6_r1l19' n='N017'/>דוד נעשה לנעים זמירות ישראל ולבעל התהלות של רוב הדורות. מי יודע,
				<lb facs='#facs_6_r1l20' n='N018'/>אולי ה ח ו טא הגדול הוא גם ה מ ת פ ל ל הגדול, תפלה לאדם על שגיונות!
				<lb facs='#facs_6_r1l21' n='N019'/>ומי שהרג את הרועה ושבה את הכבשה, לו יכה לבו ויבוא לידי השתפכות
				<lb facs='#facs_6_r1l22' n='N020'/>שבלב.
				<lb facs='#facs_6_r1l23' n='N021'/>הנני מצייר לי את שאול מלך ישראל יושב נשען על חניתו ועיניו
				<lb facs='#facs_6_r1l24' n='N022'/>מביטות להרי ישראל. מחשבות רבות וגדולות בלבו של זה על כסאו וממלכתו
				<lb facs='#facs_6_r1l25' n='N023'/>והעתיד של העם, ששונה הוא מזה, ששרך את דרכו על ידי נתיבות התולדה
				<lb facs='#facs_6_r1l26' n='N024'/>הדתית שלנו, והוא רואה את הצל בא מרחוק, את צלו של דוד. — איזו
				<lb facs='#facs_6_r1l27' n='N025'/>שירה רבה היתה נשארת לנו לו פתח המלך הזה את פיו ויתן לנו מנפשו
				<lb facs='#facs_6_r1l28' n='N026'/>שירה של עוז נורא, שירת האדם בכל ממלכת האדם! והנה דוד בא ויורשו
				<lb facs='#facs_6_r1l29' n='N027'/>בחייו ולאחר מותו והיה היה לנו לפה... ה׳ מה אהבתי ומה שנאתי! הליריקה
				<lb facs='#facs_6_r1l30' n='N028'/>של החוטא והמתחטא באה ושוטפה את נפשותינו. שירי האדם שלנו היו
				<lb facs='#facs_6_r1l31' n='N029'/>תהלותינו. תחת שירת ה ה ת פ ש ט ות בעוזה לכבוש החיים באה אצלנו
				<lb facs='#facs_6_r1l32' n='N030'/>שירת ההשתפכות ושברון החיים. לא נשיר כי אם נ ת פ ל ל, לא נחיה
				<lb facs='#facs_6_r1l33' n='N031'/>בתרועת עוז. כי אם נקונן. לב האדם, שברון הלב וכל מפלצת הלב מבקשים
				<lb facs='#facs_6_r1l34' n='N032'/>להם טהרה בצקון לחש, בהלל, בבקשה. מן ספר התהלים עד התחינות
				<lb facs='#facs_6_r1l35' n='N033'/>של אמותיני שלשלת גדולה של שירי השתפכות, תפלות ותחנונים, יוצרות
				<lb facs='#facs_6_r1l36' n='N034'/>ופיוטים. אומר משורר אחד שלנו בדבריו ע"ד שירתנו הצעירה: „במחיצה
				<lb facs='#facs_6_r1l37' n='N035'/>אחת עם הפיוט הלאומי שלנו וכו' גדל מאליו עוד סוג פיוטי וכו׳— התחינה
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_7_r1l3' n='N001'/>העברית העממית, בתה הטבעית של התפלה הלאומית הקדמונית ואחותה
				<lb facs='#facs_7_r1l4' n='N002'/>הפשוטה והבריאה של הסליחה והקרובה הפייטנית.‟*) בבכי ובתחנונים
				<lb facs='#facs_7_r1l5' n='N003'/>לנו רב, אבל שירת התפש ט ו ת, זו שאינה מתענית מן החיים, כי אם
				<lb facs='#facs_7_r1l6' n='N004'/>כובשת לה את החיים – לנו גם מדה אחת אין. לחיות לא נוכל, אבל
				<lb facs='#facs_7_r1l7' n='N005'/>ידינו תעשינה תושיה כי נברך ונקלל ...
				<lb facs='#facs_7_r1l8' n='N006'/>ד.
				<lb facs='#facs_7_r1l9' n='N007'/>המעבר. — הסימן עליה הוא לעם מה ששירתו עולה והרי שירת
				<lb facs='#facs_7_r1l10' n='N008'/>העוז והרגשת שאון החיים? הסימן ירידה מה שהכל מתפרק בו ונביאיו
				<lb facs='#facs_7_r1l11' n='N009'/>שמים לאבל כנורם ? בעם כתקונו, יושב על אדמתו וצר לא בא בגבול
				<lb facs='#facs_7_r1l12' n='N010'/>ומעשיו כתקונם, הרי אין מקום להשתפכות של שירה בעוד שהידים מלאות
				<lb facs='#facs_7_r1l13' n='N011'/>עבודה; ובאפס מעשה והכח המדיני יחלש, הרי יש מכוא לדברים שבלב
				<lb facs='#facs_7_r1l14' n='N012'/>ולשירה שבלב. שירת דבורה ושירת ה י ם הרי שירת העוז ובשירת
				<lb facs='#facs_7_r1l16' n='N013'/>ת ה ל י ם אי־תקף מדיני והתעמקותה של התעטפות הנפש האישית. שקספיר
				<lb facs='#facs_7_r1l17' n='N014'/>היה בימי העוז של אנגליה, גיטה ורעיו בימי שפלות עם אשכנז. גורדון
				<lb facs='#facs_7_r1l18' n='N015'/>חי רוב ימיו בימי חלום השלוה אצלנו ומשוררינו האחרונים שרים בימי
				<lb facs='#facs_7_r1l19' n='N016'/>האניה החלה להשבר...
				<lb facs='#facs_7_r1l20' n='N017'/>ועוד זה. האם נכיר תמיד מהמשורר היטב את זמנו והוא תמיד בן-
				<lb facs='#facs_7_r1l21' n='N018'/>זמנו ונושא בנפשו את הרי זמנו? הנכיר מהאידיליה של אליעזר ורבקה
				<lb facs='#facs_7_r1l22' n='N019'/>על עין המים וספור קרבת העברים הקדמונים עם הארמים את עת יצירת
				<lb facs='#facs_7_r1l23' n='N020'/>הספור, שהיתה בלי תפוּנה בימי דחקות הגבילים של שני האחים האלה
				<lb facs='#facs_7_r1l24' n='N021'/>השכנים? הנכיר מתום רוּת וטוּביה את אסון יהוּדה וישראל שקדם
				<lb facs='#facs_7_r1l25' n='N022'/>להם? ואצלם — הנכיר משירי גיטה את אסון עמו? הנכיר מיאוּשו של
				<lb facs='#facs_7_r1l26' n='N023'/>צרתוּסתרה את הצלחת עמו? אימתי נכתב אייב? אם בימי משה ואם
				<lb facs='#facs_7_r1l27' n='N024'/>בימי השופטים או בימי גלות עשרת השבטים? שירי האהבה ושאון הטבע
				<lb facs='#facs_7_r1l28' n='N025'/>של שירתנוּ האחרונה יכולים היו להשפע בימי מיכה, ולאידך כבר היה
				<lb facs='#facs_7_r1l29' n='N026'/>בקדמות נוער של זה מעין צערנו אנו. המשורר הוא בן העבר, בן זמנו
				<lb facs='#facs_7_r1l30' n='N027'/>וגם רחוק מזמנו וקודם לזמנו. המשורר הבא מעצמו אינו הקדם אל הבא
				<lb facs='#facs_7_r1l31' n='N028'/>אחריו ואינו בן למי שהיה לפניו. ב ש י רה  א י ן  ה ת ק ד מ ו ת. ובזה אני
				<lb facs='#facs_7_r1l32' n='N029'/>פליג על בעל „שירתנו הצעירה‟ —ואין בה תוצאה והכנה. כל משורר
				<lb facs='#facs_7_r1l33' n='N030'/>א מ ת י  ה ו א   ס ו ב ב   ע ל  צ י רו ובזה הוא עולמי. שירת גיטה בודאי לא
				<lb facs='#facs_7_r1l34' n='N031'/>היתה מבוא לשירת היינה, דוסטויבסקי לא היה פתיחה לגורקי וי ל. גורדון
				<lb facs='#facs_7_r1l35' n='N032'/>רחוק מלהיות גשר, למשורר צעיר זה או זה... עם כל משורר וחושב גדול
				<lb facs='#facs_7_r1l36' n='N033'/>תבוא ההתפתחות עד קצה ואדרבא לנו הדבר דומה לפעמים כמו יתרוקן
				<lb facs='#facs_7_r1l37' n='N034'/>הטבע לרגע בבריאה כבירה וע"כ הבאים תיכף אחריהם כבר אין להם אותו
				<lb facs='#facs_7_r1l38' n='N035'/>הרוח החזק ואותה המתנה הגדולה.
				<lb facs='#facs_7_r1l39' n='N036'/>ביאת המשורר היא נס ואינה פרי התפתחות. המשוררים האמתים
				<lb facs='#facs_7_r1l40' n='N037'/>והיצירות הגדולות עומדים זה ב צ ד זה ולא זה על זה. תקף החיים,
				<lb facs='#facs_7_r1l42' n='N038'/>שמתגלה פעם באחד, מאיר גם אם כבר בא לנו אור אחר....
				<lb facs='#facs_7_r1l43' n='N039'/><note>*) עיין השלח כרך אחרון חוברת א' מאמר זה ח' ב׳.</note>
			</p>
			<pb n='8'/>
			</div><div>
				<lb facs='#facs_8_r1l18' n='N001'/><head>המופת של אנטוניוס הקדוש.</head>
				<lb facs='#facs_8_r1l20' n='N002'/><head>שתי מערכות.</head>
				<lb facs='#facs_8_r1l22' n='N003'/><head>מאת מוריס מטרלינק.</head>
				<lb facs='#facs_8_r1l21' n='N004'/><byline>מתורגם ע״י א. ביילין.</byline>
		<div>	<p>	<lb facs='#facs_8_r1l23' n='N005'/>הנפשות:
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_8_r1l25' n='N001'/>אנטוניוס הקדוש מפדואה.
				<lb facs='#facs_8_r1l27' n='N002'/>גוּסטב.
				<lb facs='#facs_8_r1l28' n='N003'/>אשיל.
				<lb facs='#facs_8_r1l31' n='N004'/>דוקטור.
				<lb facs='#facs_8_r1l33' n='N005'/>כומר,
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_8_line_1581082551927_483' n='N001'/>פקיד הפוליציה.
				<lb facs='#facs_8_r1l26' n='N002'/>יו'זף.
				<lb facs='#facs_8_r1l29' n='N003'/>שני שוטרים.
				<lb facs='#facs_8_r1l30' n='N004'/>אורטנס.
				<lb facs='#facs_8_r1l32' n='N005'/>וירג'יניה.
				<lb facs='#facs_8_r1l34' n='N006'/>קרובים, קרובות וכו
				<lb facs='#facs_8_r1l35' n='N007'/>עיר קטנה פרובינציאַלית: בימינו.
			</p></div><div>		
				<lb facs='#facs_8_r1l37' n='N001'/><head>מערכה א׳.</head>
			<p>	<lb facs='#facs_8_r1l38' n='N002'/>פרוזדור לבית ישן ומרווח של משפחה בורגנית. משמאל לרואים דלת והיא מובילה
				<lb facs='#facs_8_r1l39' n='N003'/>אל הרחוב. בעומק — יציע. מעלות אחדות מובילות אל דלת זכוכית גדולה — היא
				<lb facs='#facs_8_r1l40' n='N004'/>דלת הכבוד, מימין לרואים עוד דלת אחת. אצל הקיר — ספסל מרופד,
				<lb facs='#facs_8_r1l41' n='N005'/>ואחריו כסאות אחרים וממעל להם תלוי ועליו תלויים אדרות וכובעים וכו׳, בשעת
				<lb facs='#facs_8_r1l42' n='N006'/>הרמת המסך רואים את הזקנה ו י ר ג׳ י נ י ה כשהיא עומדה ומשפשפת את רצפת-
				<lb facs='#facs_8_r1l43' n='N007'/>האבנים, שמלתה מופשלה. רגליה חשופות ותחובות בסנדלי־נצרים כבדים. מסביבה
				<lb facs='#facs_8_r1l44' n='N008'/>נצבים דליים ומונחים סמרטוטים אחרים, מטאטאים, מברשות. ו י ר ג' י נ י ה משפשפת
				<lb facs='#facs_8_r1l45' n='N009'/>כשהיא כפופה ופתאם היא פוסקת ומזדקפת ומנקה את חטמה בקול ומרימה את
				<lb facs='#facs_8_r1l46' n='N010'/>קצה סינורה הכחול ומנגבת דמעה מעיניה וחוזרת אל עבודתה. מושכים בפעמון
				<lb facs='#facs_8_r1l47' n='N011'/>אשר למבוא. ו י ר ג׳ י נ י ה הולכת לפתוח. על הסף מופיע איש גבוה וזקן וכובע אין
				<lb facs='#facs_8_r1l48' n='N012'/>לראשו ושערותיו לבנות וסבוכות ורגליו יחפות. הוא לבוש צמר פשוט. בגדיו בלים
				<lb facs='#facs_8_r1l49' n='N013'/>ומטונפים ומראה להם מטושטש וטלאים בהם הרבה.
				<lb facs='#facs_8_r1l50' n='N014'/>וירג'יניה (פותחת את הדלת) מי שם עוד? זאת הפעם השלשים ושש הבקר הזה!
				<lb facs='#facs_8_r1l51' n='N015'/>שוב אחד הקבצנים. ..מה לך?
				<lb facs='#facs_8_r1l52' n='N016'/>אנטוניוּס הקדוש. אני רוצה להכנס.
				<lb facs='#facs_8_r1l53' n='N017'/>וירג'יניה. אַל נא, אַל-נא... הרי אתה מגולל ברפש ... הוה נצב שם. מה לך?
				<lb facs='#facs_8_r1l54' n='N018'/>אנטוניוּס הקדוש. במטותא... תני לי ואבא הביתה.
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_9_r1l4' n='N001'/>וירג'יניה. למה?
				<lb facs='#facs_9_r1l7' n='N002'/>אנטוניוּס הקדוש. אני רוצה להחיות את העלמה אורטנס.
				<lb facs='#facs_9_r1l8' n='N003'/>וירג'יניה. להחיות את העלמה אורטנס? מה זאת? מה אתה מפטפט? מי אתה?
				<lb facs='#facs_9_r1l12' n='N004'/>אנטוניוּס הקדוש. אַנטוניוס הקדוש.
				<lb facs='#facs_9_r1l13' n='N005'/>וירג'יניה. מפדואה?
				<lb facs='#facs_9_r1l14' n='N006'/>אנטוניוּס הקדוש. אני הוא. (מסביב לראשו עולות קרני זהר).
				<lb facs='#facs_9_r1l15' n='N007'/>וירג'יניה. ישוע! מרים! הלא אמת הדבר! (פותחת את הדלתות לרוחה וכורעת
				<lb facs='#facs_9_r1l16' n='N008'/>ופורשת כפיה ומפללת בלחש. אח״כ היא נושקת ביראה את כנף שמלת הקדוש וממללת
				<lb facs='#facs_9_r1l17' n='N009'/>כמוכת-שגעין) אַנטוניוס הקדוש! רחם עלינו! אַנטוניוס הקדוש! התפלל בעדנו!
				<lb facs='#facs_9_r1l18' n='N010'/>אנטוניוּס הקדוש. ועתה תני לי ואבוא וסגרת את הדלת.
				<lb facs='#facs_9_r1l19' n='N011'/>וירג 'יניה (קמה מכרוע ומדברת גסות למדי). פה יש מחצלת. הואילה ונגב בה
				<lb facs='#facs_9_r1l20' n='N012'/>את הסנדלים (אַנטוניוס הקדוש ממלא את פקודתה ומנגב את רגליו בתנועות כבדות).
				<lb facs='#facs_9_r1l21' n='N013'/>לא, לא — הוה משפשף יפה... יפה... עוד... ככה. (סוגרת את הדלת).
				<lb facs='#facs_9_r1l22' n='N014'/>אנטוניוּס הקדוש (מראה בידו הימינה). הנפטרה שוכבת שם? 
				<lb facs='#facs_9_r1l23' n='N015'/>וירג'יניה (מוכת תמהון ובהתפעלות). אמנם. אמת. שם היא. מאין אתה יודע את
				<lb facs='#facs_9_r1l24' n='N016'/>זאת? אכן פלא הוא! היא אמנם שוכבת שם. באולם הגדול. האומללה! היא לא היתה
				<lb facs='#facs_9_r1l25' n='N017'/>עדיין זקנה כלל. היו שנותיה אך ורק שבעים ושבע — אמת, לא זקנה כלל? היא היתה
				<lb facs='#facs_9_r1l26' n='N018'/>סובלת הרבה בחייה. והיתה עשירה. סחו לי, שעזבונה עולה לשני מיליונים -— — שני
				<lb facs='#facs_9_r1l27' n='N019'/>מיליונים — זה סכום הגון...
				<lb facs='#facs_9_r1l28' n='N020'/>אנטוניוס הקדוש. כן.
				<lb facs='#facs_9_r1l29' n='N021'/>וירג'יניה. והכל יבוא בירושה לשני קרוביה – להאדון גוסטב ולהאדון אַשיל
				<lb facs='#facs_9_r1l30' n='N022'/>ולבניהם. הנה הבית הזה יהיה להאדון גוסטב. מלבד זאת עוד הנחילה גם את האחרים,
				<lb facs='#facs_9_r1l31' n='N023'/>היא הנחילה את הכומר ואת בית- התפלה ואת שומר-הסף ואת השמש. ולעניים השאירה.
				<lb facs='#facs_9_r1l32' n='N024'/>ולארבעה עשר יזואיטים. וגם למשרתים. לכל אחד ואחד לפי משך העת אשר שרת אותה.
				<lb facs='#facs_9_r1l33' n='N025'/>הגדולה שבמנות תפל בחלקי. אנכי הייתי משרתת אותה שלשים ושלש שנה רצופות.
				<lb facs='#facs_9_r1l34' n='N026'/>אנכי אנהל שלשת אלפים ושלש מאות פֿראַנקים. לא מגונה?
				<lb facs='#facs_9_r1l35' n='N027'/>אנטוניוּס הקדוש. כן.
				<lb facs='#facs_9_r1l36' n='N028'/>וירג'יניה. היא לא נשארה חייבת לי מאומה. תמיד היתה נותנת לי את משכורתי
				<lb facs='#facs_9_r1l37' n='N029'/>במועדה. הגד נא מה שתגיד —– ואולם לא רב מספר האדונים הנוהגים ככה...
				<lb facs='#facs_9_r1l38' n='N030'/>אכן זאת היתה אשה קדושה... היום ילווה. הכל הגישו לה פרחים, אלמלי ראית את
				<lb facs='#facs_9_r1l39' n='N031'/>אשר באולם... הלב יצהל למראהו. בכל — זרים: המטה והכסאות והשלחן והספסלים
				<lb facs='#facs_9_r1l40' n='N032'/>והפסנתר מכוסים בפרחים, וכלם כה צחורים — הפרחים. ורבים המה. פשוט, מקום לא
				<lb facs='#facs_9_r1l41' n='N033'/>תמצא בשבילם... (צלצול. היא פותחת ושבה כששני זרים בידה), הנה עוד שנים. (מסתכלת
				<lb facs='#facs_9_r1l42' n='N034'/>בהם ומניפה אותם). מה יפים הם! טול נא ואחז אותם עד כלותי את מלאכתי. (מוסרת
				<lb facs='#facs_9_r1l43' n='N035'/>את הזרים אל אנטוניוס הקדוש. הוא נשמע לה ונוטל זר וזר בכל אחת מידיו). היום...
				<lb facs='#facs_9_r1l44' n='N036'/>היום אחר הצהרים ילווה אל עולמה ... עדיין אני צריכה לסדר פה את הכל — ולכבד
				<lb facs='#facs_9_r1l45' n='N037'/>ועתי כה קצרה...
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_10_r1l3' n='N001'/>אנטוניוּס הקדוש. הביאיני נא אל הנפטרה. 
				<lb facs='#facs_10_r1l4' n='N002'/>וירג'יניה. להביאך? לשם? עתה?
				<lb facs='#facs_10_r1l5' n='N003'/>אנטוניוּס הקדוש. כן.
				<lb facs='#facs_10_r1l6' n='N004'/>וירג'יניה, אַל-נא, אַל-נא... זה אי אפשר יש להמתין קצת. עדיין כלם מסובים.
				<lb facs='#facs_10_r1l7' n='N005'/>אנטוניוּס הקדוש. בדבר ה' מהרתי ואבא... והנה באה השעה...
				<lb facs='#facs_10_r1l8' n='N006'/>וירג'יניה. מה איפוא אתה רוצה?
				<lb facs='#facs_10_r1l10' n='N007'/>אנטוניוס הקדוש. אני אמרתי כבר. אני רוצה להשיב לה את רוחה.
				<lb facs='#facs_10_r1l11' n='N008'/>וירג'יניה. אתה רוצה להשיב לה את רוחה? אתה רוצה באמת להחיותה?
				<lb facs='#facs_10_r1l12' n='N009'/>אנטוניוּס הקדוש. כן.
				<lb facs='#facs_10_r1l13' n='N010'/>וירג'יניה. ואולם הלא זה לה שלשה ימים שהיא מתה.
				<lb facs='#facs_10_r1l14' n='N011'/>אנטוניוּס הקדוש. ולפיכך אני רוצה להחיותה.
				<lb facs='#facs_10_r1l15' n='N012'/>וירג'יניה והיא תחיה כמו שהיתה חיה בתחלה?
				<lb facs='#facs_10_r1l16' n='N013'/>אנטוניוּס הקדוש. כן.
				<lb facs='#facs_10_r1l18' n='N014'/>וירג'יניה. ואולם מה יהיה ביורשים? אז לא יהיו יורשים כלל?
				<lb facs='#facs_10_r1l19' n='N015'/>אנטוניוּס הקדוש. כמובן, לא...
				<lb facs='#facs_10_r1l20' n='N016'/>וירג'יניה. אבל מה יאמר לזה האדון גוסטב?
				<lb facs='#facs_10_r1l22' n='N017'/>אנטוניוּס הקדוש. איני יודע.
				<lb facs='#facs_10_r1l24' n='N018'/>וירג'יניה. ושלשת האלפים ושלש מאות הפֿראַנקים אשר השאירה לי? הם ישובו
				<lb facs='#facs_10_r1l25' n='N019'/>להיות לה?
				<lb facs='#facs_10_r1l26' n='N020'/>אנטוניוּס הקדוש. כמובן.
				<lb facs='#facs_10_r1l27' n='N021'/>וירג'יניה. דבר זה אינו נעים...
				<lb facs='#facs_10_r1l28' n='N022'/>אנטוניוּס הקדוש. היש כידך כסף מלבד הכסף הזה? אפשר היית צוברת...
				<lb facs='#facs_10_r1l29' n='N023'/>וירג'יניה, אפילו אגורה אחת אין לי כי כל מה שאני משתכרת הרי אני נותנת
				<lb facs='#facs_10_r1l31' n='N024'/>לאחותי החולה... הכל...
				<lb facs='#facs_10_r1l33' n='N025'/>אנטוניוּס הקדוש. אם את חרדה לשלשת אלפים הפֿראַנקים...
				<lb facs='#facs_10_r1l34' n='N026'/>וירג'יניה. שלשת אלפים ושלש מאות הפֿראַנקים...
				<lb facs='#facs_10_r1l35' n='N027'/>אנטוניוּס הקדוש. אם את בהולה אחריהם — אזי יכול אני שלא אחיינה.
				<lb facs='#facs_10_r1l36' n='N028'/>וירג'יניה. לא... אפשר יכול אתה שתשיבנה לתחיה אלא שהכסף ישאר לי?
				<lb facs='#facs_10_r1l37' n='N029'/>אנטוניוּס הקדוש. לא. אחת משתי אלה — אנכי האזנתי לתפלותיך וארד
				<lb facs='#facs_10_r1l38' n='N030'/>משמים ואבא אליכם. .. עתה דברי דבר!
				<lb facs='#facs_10_r1l39' n='N031'/>וירג'יניה (לאחר שקול-הדעת). החיינה איפוא בכל-זאת... (מסביב לראש הקדוש
				<lb facs='#facs_10_r1l40' n='N032'/>מופיעה הנהרה). מה זאת אצלך?
				<lb facs='#facs_10_r1l41' n='N033'/>אנטוניוּס הקדוש. תשובתך הצהילה רוחי.
				<lb facs='#facs_10_r1l42' n='N034'/>וירג'יניה. ותמיד כשאתה צוהל הרי זה...  מה זה... מתלבה?
				<lb facs='#facs_10_r1l43' n='N035'/>אנטוניוּס הקדוש. מתלבה... מאליו...
				<lb facs='#facs_10_r1l44' n='N036'/>וירג'יניה. אכן תאוה היא לדעת. ואולם אל נא תגש ככה אל הוילונות הצחורים
				<lb facs='#facs_10_r1l45' n='N037'/>פן, חלילה, תאחז בהם האש...
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_11_line_1581094447529_755' n='N001'/>אנטוֹניוּס הקדוש. אל נא תפחדי. אש אלהים היא. הביאיני נא אל גופת
				<lb facs='#facs_11_r1l5' n='N002'/>הנפטרה.
				<lb facs='#facs_11_r1l6' n='N003'/>וירג'יניה. כבר אמרתי לך: חכה כמעט. איני יכולה להרגיזם. עדיין מסובים
				<lb facs='#facs_11_r1l7' n='N004'/>הם.
				<lb facs='#facs_11_r1l8' n='N005'/>אנטוניוּס הקדוש. מי אלה?
				<lb facs='#facs_11_r1l9' n='N006'/> וירג'יניה. האיך – מי? הם... האדונים! כל אנשי המשפחה. לכל לראש —
				<lb facs='#facs_11_r1l11' n='N007'/>שני הקרובים: האדון גוסטב והאדון אַשיל ונשיהם ובניהם והאדון ג'יאורג' ואַלביריק וּאַלפֿונס.
				<lb facs='#facs_11_r1l12' n='N008'/>ודיזירה וקרוביהם וקרובי קרוביהם והכומר והדוקטור ויתר החבורה. שם יש גם ידידים
				<lb facs='#facs_11_r1l13' n='N009'/>שונים וקרובים אשר איש לא ראם פה מעולם ועתה באו ממרחקים. כל אלה אנשים עשירים
				<lb facs='#facs_11_r1l14' n='N010'/>מאד.
				<lb facs='#facs_11_r1l15' n='N011'/>אנטוניוּס הקדוש. אה!
				<lb facs='#facs_11_r1l16' n='N012'/>וירג'יניה. הלא ראית את הרחוב?
				<lb facs='#facs_11_r1l17' n='N013'/>אנטוניוּס הקדוש. איזה רחוב? 
				<lb facs='#facs_11_r1l18' n='N014'/>וירגייניה. שלנו... את הרחוב שלנו — אותו, שביתנו עומד בו.
				<lb facs='#facs_11_r1l19' n='N015'/>אנטוניוּס הקדוש. כן. ראיתי.
				<lb facs='#facs_11_r1l20' n='N016'/>וירג'יניה. אמת, יפה הוא?... רואה אתה. כל אלה הבתים שבשמאלה של
				<lb facs='#facs_11_r1l21' n='N017'/>הרחוב – מלבד אותו הבית הראשון — הלא ראית מסתמא — אותו הבית הקטן
				<lb facs='#facs_11_r1l22' n='N018'/>שהנחתום גר בו — כלם הם נכסי הנפטרה; וכל אלה שמנגדם — לימינה של הרחוב—
				<lb facs='#facs_11_r1l23' n='N019'/>הרי הם של האדון גוסטב. כל הבתים עשרים ושנים ... זה הון רב...
				<lb facs='#facs_11_r1l24' n='N020'/>אנטוניוס הקדוש. אמנם.
				<lb facs='#facs_11_r1l25' n='N021'/>וירג'יניה (מראה על הנהרה). הביטה... הנה היא דועכת! ...
				<lb facs='#facs_11_r1l26' n='N022'/>אנטוניוס הקדוש (ממשמש מסביב לראשו). כן.. .כמדומה...
				<lb facs='#facs_11_r1l27' n='N023'/>וירג'יניה. כלום אינה נראית אלא לשעה קלה?
				<lb facs='#facs_11_r1l28' n='N024'/>אנטוניוּס הקדוש. הדבר תלוי בשעיפי: מהם היא יונקת...
				<lb facs='#facs_11_r1l29' n='N025'/>וירג'יניה. כך, כך. ויש להם יערות וחוות ובתים. להאדון גוסטב יש בית חרושת
				<lb facs='#facs_11_r1l30' n='N026'/>לבורית. לבטח אתה יודע: הבורית של גוסטב. אה, כן! זאת היא משפחה נכבדה למאד
				<lb facs='#facs_11_r1l31' n='N027'/>ועשירה למאד —– במשפחה הזאת יש ארבעה נגידים גדולים: הם חיים על הכנסותיהם
				<lb facs='#facs_11_r1l32' n='N028'/>ואינם עושים מאומה... עתה הנה באו כלם אל הלויה: אחדים באו ממרחקים ..מספרים,
				<lb facs='#facs_11_r1l33' n='N029'/>שהאחד בלה שני לילות רצופים בדרכו בכדי שיספיק לבוא בעוד מועד אל הלויה. אנכי
				<lb facs='#facs_11_r1l34' n='N030'/>אראהו לך: אדם שזקנו נאה. כלם עתה פה והם סועדים ... עדיין הם מסובים ... עתה
				<lb facs='#facs_11_r1l35' n='N031'/>אי אפשר להרגיזם. פה הכינו היום ארוחה גדולה — עשרים וארבעה סדרים. אנכי ראיתי
				<lb facs='#facs_11_r1l36' n='N032'/>את רשימת המאכלים, יגישו סרטנים, שני מיני מרק, שלשה מיני צלי, שומן-דגים, פֿוריל
				<lb facs='#facs_11_r1l37' n='N033'/>אַ-לא שובר. .. יודע אתה מה זאת?
				<lb facs='#facs_11_r1l38' n='N034'/>אנטוניוּס הקדוש. לא.
				<lb facs='#facs_11_r1l39' n='N035'/>וירג'יניה. גם אני איני יודעת . .. כמדומני, שהוא מאכל טוב ואולם שלא בשבילנו.
				<lb facs='#facs_11_r1l40' n='N036'/>יין משמפניה לא יגישו היום לסימן של אבלות; אבל יהיו יינות אחרים — יקבה של
				<lb facs='#facs_11_r1l41' n='N037'/>הנפטרה היה המצוין שביקבי כל העיר ... אנכי אשתדל. אפשר, שאשיג בשבילך כוס
				<lb facs='#facs_11_r1l42' n='N038'/>יין טוב אם רק ישאר... אז תראה ותוכח... חכה, אני אלך תיכף ואראה מה הם עושים.. (עולה
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_12_r1l3' n='N001'/>במעלות על היציע ומרימה את הוילון ומביטה דרך דלת-הזכוכית) כמדומני, שכבר התחילו
				<lb facs='#facs_12_r1l4' n='N002'/>אוכלים שם את הפֿוריל — את הפֿוריל אָ-לַא שובר — הביטה. הנה הסיר י'וזף את
				<lb facs='#facs_12_r1l5' n='N003'/>הרמונים— לבטח, יהיו עוד יושבים כשתי שעות. הואל נא ושב... „(אַנטוניוס הקדוש
				<lb facs='#facs_12_r1l6' n='N004'/>יושב על הספסל). אַל-נא, אַל-נא – רק לא על האטון... מגואל אתה מאד. .. שב פה
				<lb facs='#facs_12_r1l7' n='N005'/>על הכסא. ואני צריכה לגמור את העבודה... (אַנטוניוס הקדוש יושב על הכסא ווירג'יניה
				<lb facs='#facs_12_r1l8' n='N006'/>שבה אל עבודתה ולוקחת דלי של מים). הביטה. הרם נא את רגליך: הנני ואהיה שופכת
				<lb facs='#facs_12_r1l9' n='N007'/>את המים. לא. יותר טוב יהיה אם תלך לגמרי מפנה זאת; הרי אתה מפריע בעדי לשפשף
				<lb facs='#facs_12_r1l10' n='N008'/>כראוי, טול ושב שם – באותה פנה... את הכסא טול והגישה אל הכותל. (אַנטוניוס
				<lb facs='#facs_12_r1l11' n='N009'/>הקדוש ממלא את פקודותיה). כך. עתה, לפחות, לא יהיה לך לפחד פן ארטיב את רגליך
				<lb facs='#facs_12_r1l12' n='N010'/>במים, אפשר רעב אתה?
				<lb facs='#facs_12_r1l13' n='N011'/>אנטוניוּס הקדוש. לא. תודה. אבל אני אני אץ... לכי נא והגידי לאדוניך.
				<lb facs='#facs_12_r1l14' n='N012'/>וירג'יניה. אתה אץ? וכי מה העבודה אשר יש לך עוד?
				<lb facs='#facs_12_r1l15' n='N013'/>אנטוניוּס הקדוש. שנים-שלשה מופתים.
				<lb facs='#facs_12_r1l16' n='N014'/>וירג'יניה. כל זמן שהם מסובים אסור להפריעם... צריכים נהיה לחכות...
				<lb facs='#facs_12_r1l17' n='N015'/>לכשיגמרו לשתות את הקהוה. ולא —– ויקצף עוד האדון גוסטב... גם בלאו-הכי איני
				<lb facs='#facs_12_r1l18' n='N016'/>יודעת כיצד יפגשך: הוא אינו אוהב לראות קבצנים בביתו ... אתה, כנראה, אינך עשיר?
				<lb facs='#facs_12_r1l19' n='N017'/>אנטוניוס הקדוש. לא. הקדושים אינם עשירים.
				<lb facs='#facs_12_r1l20' n='N018'/>וירג'יניה. ואולם... הלא נותנים להם נדבות.
				<lb facs='#facs_12_r1l21' n='N019'/>אנטוניוּס הקדוש. זה אמת; אבל לא הכל בא לידם.
				<lb facs='#facs_12_r1l22' n='N020'/>וירג'יניה. האמנם? משמע, שכל מה שנותנים בשבילכם לוקחים הכמרים לעצמם.
				<lb facs='#facs_12_r1l23' n='N021'/>ואנכי לא הייתי מאמינה כשהיו מספרים לי כזאת ... הנה אזלו גם המים. שמע נא ...
				<lb facs='#facs_12_r1l24' n='N022'/>אנטוניוס הקדוש. מה לך?
				<lb facs='#facs_12_r1l25' n='N023'/>וירג'יניה. רואה אתה... יש שם  לימינך יש ברז של נחשת...
				<lb facs='#facs_12_r1l26' n='N024'/>אנטוניוס הקדוש. אני רואה.
				<lb facs='#facs_12_r1l27' n='N025'/>רירג'יניה. זהו ברז המים... ויש שם גם דלי ריק... אפשר תוכל ותמלאהו לי?
				<lb facs='#facs_12_r1l28' n='N026'/>אנטוניוּס הקדוש. בעונג.
				<lb facs='#facs_12_r1l29' n='N027'/>וירג׳ינ יה. בעצמי לא אספיק לנקות את הכל ועוזר אין לי. כלם מדוכאים. כשמת
				<lb facs='#facs_12_r1l30' n='N028'/>מוטל בבית הרי זאת סדרה שלמה של טרחה. ואולם גם אם לא אגיד הרי אתה יודע מה
				<lb facs='#facs_12_r1l31' n='N029'/>זאת באשרנו, כי לא בכל יום מתרחש דא. ישמרך האלהים מפגע אשר כזה! והאדון
				<lb facs='#facs_12_r1l32' n='N030'/>ירגז מאד אם לא יהיה פה הכל נקי ואם הכל לא ינוצץ פה כשיהיו האורחים עוברים דרך
				<lb facs='#facs_12_r1l33' n='N031'/>פה... האדון — אדם כבד הוא ... ומלבד זאת הרי אני צריכה לשפשף גם את הנחשת.
				<lb facs='#facs_12_r1l34' n='N032'/>הואל נא וסגר את הברז. .. ככה. ככה... והגישה לי את הדלי, אפשר קר לרגליך?
				<lb facs='#facs_12_r1l35' n='N033'/>הפשל נא את שמלתך ולא תרטיבנה. והוה נא זהיר שם פן תשחית את הזרים, טוב תעשה
				<lb facs='#facs_12_r1l36' n='N034'/>אם תניחם על הכסא ... כן ... טוב ... טוב מאד. (אנטוניוס הקדוש מגיש לה את הדלי).
				<lb facs='#facs_12_r1l37' n='N035'/>תודה. אתה טוב לב שוב אני זקוקה לדלי של מים... (בחדר הפנימי מתחילים פתאם
				<lb facs='#facs_12_r1l38' n='N036'/>סואנים כסאות ונשמעים קולות מעורבים). הקשיבה נא... מה זה היה להם? הנני ואראה.
				<lb facs='#facs_12_r1l39' n='N037'/>(נגשת אל דלת הזכוכית). מה זאת? הנה קם האדון גוסטב... מה קרה? אפשר התקוטטו?
				<lb facs='#facs_12_r1l40' n='N038'/>לא ... לא ... הנשארים עדיין אוכלים — הנה נגש י'וזף והוא מוזג את כוסו של הכומר.
				<lb facs='#facs_12_r1l41' n='N039'/>הרי הם גומרים את הפֿוריל הנה האדון גוסטב יוצא ... הבה ואנסה. אפשר שאוכל
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_13_r1l3' n='N001'/>ואומר לו אגב-אורחא, כי אתה ...
				<lb facs='#facs_13_r1l4' n='N002'/>אנטוניוּס הקדוש. אמנם, אמנם, לכי לכי נא תיכף
				<lb facs='#facs_13_r1l5' n='N003'/>וירג'יניה, טוב. חדל נא מהדלי: שוב אינו נחוץ לי. הנה שם המטאטא — קחהו
				<lb facs='#facs_13_r1l6' n='N004'/>נא... אה, לא כך... שב איפוא (אַנטוניוס הקדוש ממלא את פקודותיה ויושב על הזרים
				<lb facs='#facs_13_r1l7' n='N005'/>שהניח בתחלה על הכסא). אַח, אַה! מה עוללת... הנה ישבת על הזרים!
				<lb facs='#facs_13_r1l8' n='N006'/>קדוש. אנא, סלחי לי ... קצר-ראות אני.
				<lb facs='#facs_13_r1l10' n='N007'/>וירג'יניה. הביטה מה שחת אותם! ומה יאמר האדון גוסטב אם יראה והנה שנים
				<lb facs='#facs_13_r1l11' n='N008'/>מהזרים — לאשרי, עוד לא נשחתו כליל אפשר יהיה לתקנם... שב איפוא שמה. שים
				<lb facs='#facs_13_r1l12' n='N009'/>את הזרים על ברכיך ושב במנוחה. העיקר, שלא תזוז ממקומך ... כי אם לא— אז יכול
				<lb facs='#facs_13_r1l13' n='N010'/>אתה עוד שתביא תקלה, אשר... (כורעת לרגלי הקדוש). הריני חפצה לבוא לפניך
				<lb facs='#facs_13_r1l14' n='N011'/>בתפלתי...
				<lb facs='#facs_13_r1l17' n='N012'/>אנטוניוּס הקדוש. אנא... אל נא תתבישי.
				<lb facs='#facs_13_r1l18' n='N013'/>וירג'יניה. ברכני נא כל עוד אין אתנו זר. הנה יבואו האדונים ויצוו עלי, לצאת
				<lb facs='#facs_13_r1l19' n='N014'/>מזה ולא אוסיף לראותך עוד. חנני נא הפעם וברכני, כי זקנה אני ולברכתך אני צריכה.
				<lb facs='#facs_13_r1l21' n='N015'/>אנטוניוּס הקדוש (קם ומברך אותה. מסביב לראשו תהל הנהרה). ברוכה תהיי
				<lb facs='#facs_13_r1l22' n='N016'/>לי, בתי, כי טובה אַת, כי תמים שכלך ולכך תמים, כי חפה אַת, בתי, כי פחד לא תדעי
				<lb facs='#facs_13_r1l23' n='N017'/>ורמיה לפני רזי עולם הגדולים ואַת נאמנה לחוביתיך הפשוטות, לכי לשלום, בתי, ו...הגידי
				<lb facs='#facs_13_r1l24' n='N018'/>לאדוניך את דבר בואי. (וירג יניה יוצאת. אַנטוניוס הקדוש יושב שנית על הכסא.מבעד 
				<lb facs='#facs_13_r1l26' n='N019'/>לדלת הזכוכית מתראה האדון גוסטב בלוית וירג'יניה).
				<lb facs='#facs_13_r1l27' n='N020'/>גוּסטב (ברוגז). מה שם איפוא? מה לך? מי אתה?
				<lb facs='#facs_13_r1l28' n='N021'/>אנטוניוס הקדוש (קם. בהכנעה). אני אַנטוניוס הקדוש.
				<lb facs='#facs_13_r1l30' n='N022'/>גוּסטב. משוגע?
				<lb facs='#facs_13_r1l32' n='N023'/>אנטניוּס הקדוש. מפדואה.
				<lb facs='#facs_13_r1l34' n='N024'/>גוּסטב. הרי אתה מהתל בי? אבל לא עת צחוק לי עתה. ואפשר סבוי אתה?
				<lb facs='#facs_13_r1l35' n='N025'/>הגידה — למה באת הנה? מה לך פה?
				<lb facs='#facs_13_r1l36' n='N026'/>אנטוניוּס הקדוש. אני רוצה להשיב לתחיה את דודתך.
				<lb facs='#facs_13_r1l37' n='N027'/>גוסטב. מה? להשיב לתהיה את דודתי? (פונה אל וירג'יניה). הוא שכור! כיצד
				<lb facs='#facs_13_r1l38' n='N028'/>נתת לו להכנס? (אל אַנטוניוס הקדוש). שמעני נא, ידידי, והיה נבון. אנו אין לנו פנאי
				<lb facs='#facs_13_r1l39' n='N029'/>לדברים שבליצנות. היום אנו מלוים את דודתנו. בא איפוא מחר. הנה עשר פרוטות, טול.
				<lb facs='#facs_13_r1l40' n='N030'/>אנטוניוּס הק. (בקול רך ואולם עומד על דעתו). אני צריך להחיותה היום.
				<lb facs='#facs_13_r1l43' n='N031'/>גוּסטב היום? טוב איפוא מיד אחר הלויה; ואולם עתה... הנה הדלת.
				<lb facs='#facs_13_r1l44' n='N032'/>אנט. הק. אני לא אצא מזה בטרם שאשיבנה לתחיה.
				<lb facs='#facs_13_r1l45' n='N033'/>גוסטב (בזעם). אה, התחלת מגדיש אה הסאה! הרי אתה מתחיל להרגיזני, יקירי.
				<lb facs='#facs_13_r1l46' n='N034'/>שם האורחים מחכים. (פותח את הדלת לרחוב). אנא איפוא. דרך פה יוצאים, מהר איפוא!
				<lb facs='#facs_13_r1l47' n='N035'/>אנט. הק. אני לא אצא בטרם שאשיב את רוחה.
				<lb facs='#facs_13_r1l48' n='N036'/>גוסטב. אֶה, אם כה אתה ... טוב איפוא! הבה ונראה!...(פותה את דלת הזכוכית
				<lb facs='#facs_13_r1l49' n='N037'/>וקירא): י'וזף!
				<lb facs='#facs_13_r1l50' n='N038'/>י'וזף (מופיע על היציע ואוחז בידיו קערה גדולה שאד עולה מתוכה). מה תצוה,
				<lb facs='#facs_13_r1l51' n='N039'/>אדוני?
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_14_r1l3' n='N001'/>גוסטב (מביט אל הקערה) מה יש שם?
				<lb facs='#facs_14_r1l4' n='N002'/>י'וזף. צלי, אדוני.
				<lb facs='#facs_14_r1l5' n='N003'/>גוסטב. טוב. מסור נא את הקערה אל וירג'יניה ואתה טול והדוף את השכור הזה
				<lb facs='#facs_14_r1l6' n='N004'/>החוצה!... תיכף!
				<lb facs='#facs_14_r1l7' n='N005'/>י'וזף (מוסר את הקערה לוירג'יניה). לפקודתך, אדוני! (נגש אל אנטוניוס הקדוש)
				<lb facs='#facs_14_r1l8' n='N006'/>הבה נא ונלך, חביבי! השמעת?... לסבוא יכול אדם כאות נפשו, ואולם צריך גם להיות
				<lb facs='#facs_14_r1l9' n='N007'/>זהיר בכבוד הבריות... לך! צא איפוא תיכף! התשמע? לך לד לשלום. מבקשים אותך
				<lb facs='#facs_14_r1l10' n='N008'/>בכבוד, ואם לאו – שמור עצמותיך: אגרופי חזק הוא...נו? אינך זז? חכה איפוא, זקן!
				<lb facs='#facs_14_r1l11' n='N009'/>יפה! פתחי נא את הדלת, וירג'יניה...
				<lb facs='#facs_14_r1l12' n='N010'/>גוסטב. חכי, חכי, הנני ואפתח אני. (פותח את הדלת הפונה לרחוב).
				<lb facs='#facs_14_r1l13' n='N011'/>י'וזף. יפה... טוב... ככה די יהיה... מרכבה למותר לנו... (מפשיל את שרווליו
				<lb facs='#facs_14_r1l14' n='N012'/>ויורק אל תוך כפיו) נו, עתה נראה! תיכף נראה... (מושך בידים גסות את אנטוניוס הקדוש
				<lb facs='#facs_14_r1l15' n='N013'/>וחפץ להשליכו החוצה בדחיפה אחת, ואולם הדבר אינו עולה בידו: הלז אינו זז ועומד
				<lb facs='#facs_14_r1l16' n='N014'/>כמחובר למקומו).
				<lb facs='#facs_14_r1l17' n='N015'/>י'וזף (במבוכה). אדוני!
				<lb facs='#facs_14_r1l18' n='N016'/>גוּסטב. מה, מה?
				<lb facs='#facs_14_r1l19' n='N017'/>י׳וזף. איני יודע מה אתו... כאילו מחובר הוא למקומו. אי אפשר להזיזו.
				<lb facs='#facs_14_r1l20' n='N018'/>גּוסטב. חכה נא ואני אעזר לך. (שניהם מתאמצים בכל כחותיהם להזיז את הקדוש
				<lb facs='#facs_14_r1l21' n='N019'/>ממקומו. האחרון עומד בלי נוע. גוסטב בלחש). אַה! לא, יודע אתה... נחוץ להיות זהיר.
				<lb facs='#facs_14_r1l22' n='N020'/>יש בזה משום סכנה... כחות-ענק לו! ננסה נא ונקח את לבו בחלקות. שמע נא, חביבי,
				<lb facs='#facs_14_r1l23' n='N021'/>הרי אתה מבין... ביום שכזה... מלוים אנו היום את הדודה המסכנה, את דודתנו הכבודה.
				<lb facs='#facs_14_r1l24' n='N022'/>אנט. הק. אני באתי להחיותה.
				<lb facs='#facs_14_r1l25' n='N023'/>גוסטב. ואולם הבינה נא, כי לא עתה היא העת המוכשרה לזה. הנה הצלי מצטנן.
				<lb facs='#facs_14_r1l26' n='N024'/>האורחים מחכים. ברגע כזה אין אנו מסוגלים לליצנות... (האדון אשיל מופיע דרך דלת
				<lb facs='#facs_14_r1l27' n='N025'/>הזכוכית כשהוא אוחז מפה לבנה בידו).
				<lb facs='#facs_14_r1l28' n='N026'/>אשיל. גוסטב! מה שם? מה קרה? הרי אנו מחכים אל הצלי...
				<lb facs='#facs_14_r1l29' n='N027'/>גוסטב. בואה נא, התענג: בר-נש זה אינו רוצה לצאת.
				<lb facs='#facs_14_r1l30' n='N028'/>אשיל. שכור הוא?
				<lb facs='#facs_14_r1l31' n='N029'/>גוּסטב. כמובן...
				<lb facs='#facs_14_r1l33' n='N030'/>אשיל. הרפהו מפה — וחסל. חושב אני, שלא תצוה לנו לאבד ארוחה כזאת
				<lb facs='#facs_14_r1l35' n='N031'/>בשביל איזה שכור.
				<lb facs='#facs_14_r1l36' n='N032'/>גוּסטב. ואולם אי אפשר לנו להתפשר אתו.
				<lb facs='#facs_14_r1l37' n='N033'/>אשיל. כיצד אי אפשר? רוצה הייתי לראות כיצד...
				<lb facs='#facs_14_r1l38' n='N034'/>גוסטב. נסה איפוא אם רוצה אתה.
				<lb facs='#facs_14_r1l39' n='N035'/>אשיל. אני אין לי כל תשוקה להיות מטפל בכל שכור. כלום אין י'וזף בבית? והרכב?
				<lb facs='#facs_14_r1l40' n='N036'/>גוסטב. כבר נסינו כלנו, אך כלום לא עלה בידינו. נשאר לנו רק לנסות במעשי-
				<lb facs='#facs_14_r1l41' n='N037'/>אונס כאלו, ש... (אצל דלת הזכוכית מופיעים אורחים אחרים. רובם לועסים ומפות
				<lb facs='#facs_14_r1l42' n='N038'/>בידיהם ומסביב לצוארותיהם).
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_15_r1l3' n='N001'/>אורח ראשון. מה יש שם?
				<lb facs='#facs_15_r1l4' n='N002'/>אורח שני מה אתה עושה פה, גוסטב?
				<lb facs='#facs_15_r1l5' n='N003'/>אורח שלישי מה לאיש הזה פה?
				<lb facs='#facs_15_r1l6' n='N004'/>אורה רביעי. מאין הביא אותו הרוח?
				<lb facs='#facs_15_r1l8' n='N005'/>גוּסטב. הוא אינו רוצה לצאת... כמובן, שוב בגלל טפשותה של וירג'יניה, אי-
				<lb facs='#facs_15_r1l9' n='N006'/>אפשר להרגילה. די לה לפגוש באיזה קבצן והנה היא כבר יוצאת מדעתה... אכן טפשית
				<lb facs='#facs_15_r1l10' n='N007'/>נוראה היא. היא נתנה למשוגע הזה לבוא הביתה, ועכשיו הוא מתעקש ואומר, שרוצה
				<lb facs='#facs_15_r1l11' n='N008'/>הוא דוקא להחיות את הדודה.
				<lb facs='#facs_15_r1l12' n='N009'/>אחד האורחים, נחוץ לקרא לפוליציה... יקראו נא לשוטרים...
				<lb facs='#facs_15_r1l13' n='N010'/>גוסטב. לא, לא, לא. אין צורך בפוליציה... אין צורך בפרסום... ובפרט ביום אשר
				<lb facs='#facs_15_r1l14' n='N011'/>בזה...
				<lb facs='#facs_15_r1l15' n='N012'/>אשיל. גוסטב?
				<lb facs='#facs_15_r1l16' n='N013'/>גוּסטב. אַ?
				<lb facs='#facs_15_r1l17' n='N014'/>אשיל. הראית, כי שמה, שמה, משמאל הפרוזדור בקצהו מתחילים נראים בקיעים.
				<lb facs='#facs_15_r1l18' n='N015'/>גוּסטב. כן, אני יודע. אבל אין בכך כלום... אני חושב לחדש את כל הרצפה...
				<lb facs='#facs_15_r1l19' n='N016'/>אני אעשנה מעשה-תשבצת.
				<lb facs='#facs_15_r1l20' n='N017'/>אשיל. אמנם. זה יהיה יותר יפה.
				<lb facs='#facs_15_r1l21' n='N018'/>גוּסטב. יפה — והעיקר יותר לפי רוח הזמן. גם את הדלת הזאת ואת וילונה
				<lb facs='#facs_15_r1l23' n='N019'/>הלבן אחליף. אנכי אצוה וישימו פה שמשות מצוירות. אצוה ויציירו פה סמלי הציד,
				<lb facs='#facs_15_r1l24' n='N020'/>התעשיה, הפרוגרס; יהיו פה גם בזיכים לתפוחים...
				<lb facs='#facs_15_r1l25' n='N021'/>אשיל. אמת, אמת. חושב אני, שזה יהיה דבר השוה...
				<lb facs='#facs_15_r1l26' n='N022'/>גוּסטב. ובנוגע להקבינטה שלי... (מראה לימין) חושב אני להעבירנה לכאן...
				<lb facs='#facs_15_r1l27' n='N023'/>ומהעבר השני יהיה זבול למשרתים...
				<lb facs='#facs_15_r1l28' n='N024'/>אשיל. ומתי אתה בא לגור לפה?
				<lb facs='#facs_15_r1l29' n='N025'/>גוסטב. ימים אחדים אחרי ההלויה... אני חושב, כי לא נאה יהיה מצדי אם אבוא
				<lb facs='#facs_15_r1l30' n='N026'/>מ י ד אחרי ההלויה...
				<lb facs='#facs_15_r1l31' n='N027'/>אשיל. כך, כך. ואולם עתה עלינו להפטר מאת האדון הזה.
				<lb facs='#facs_15_r1l32' n='N028'/>גוּסטב. הרי הוא מרגיש את עצמו בכאן כאיש שורר בביתו.
				<lb facs='#facs_15_r1l33' n='N029'/>אשיל (לאנטוניוס הקדוש). אפשר תצוה ויביאו לך כסא רך לשבת?
				<lb facs='#facs_15_r1l34' n='N030'/>אנט. הק. (בתמימות). לא. תודה... איני עיף.
				<lb facs='#facs_15_r1l35' n='N031'/>אשיל. הרשו נא לי ואגמור את כל הענין. הרי אני נוטל את אחריות כל הדברים
				<lb facs='#facs_15_r1l36' n='N032'/>עלי. (נגש לאנטוניוס הקדוש. בקול רך וחביב). שמע נא, ידידי, הגידה נא לי מי אתה?
				<lb facs='#facs_15_r1l37' n='N033'/>אנט. הק. אנכי — אנטוניוס הקדוש.
				<lb facs='#facs_15_r1l38' n='N034'/>אשיל. כן, כן. אמת... אכן צדקת. (להנשארים) הוא עומד על דעתו; אך, כנראה,
				<lb facs='#facs_15_r1l39' n='N035'/>אינו איש רע... (רואה את הכומר בתוך האורחים הסובבים את אנטוניוס הקדוש ומסתכלים
				<lb facs='#facs_15_r1l40' n='N036'/>בו בסקרנות אירונית וקטנת-אמנה) הנה האדון הכומר הכירך והוא מביע לך את רגשי-
				<lb facs='#facs_15_r1l41' n='N037'/>כבודו... אנא, אדוני הכומר, הלום... פה יש אחד קדוש — ודבר זה הלא הוא כבר
				<lb facs='#facs_15_r1l42' n='N038'/>מענינך... אני מבין יותר במכונות לעבודת האדמה ומכשיריהן... פה יש שליח משמים.
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_16_r1l3' n='N001'/>אנטוניוס הקדוש בעצמו הופיע אלינו והוא חפץ לדבר אתך פה אל פה... (בלחש לכומר)
				<lb facs='#facs_16_r1l4' n='N002'/>תן נא ונרחיקנו מזה לאט לאט... לבלתי יכיר... ואח״כ כשיגיע אל מעבר לשער — חיה
				<lb facs='#facs_16_r1l5' n='N003'/>בשלום!
				<lb facs='#facs_16_r1l7' n='N004'/>הכומר (בקול אב רחמן וביראת-שמים) אנטוניוס הקדוש והנערץ! עבדך הנכנע
				<lb facs='#facs_16_r1l8' n='N005'/>מברך אותך ביום בואך על הארץ, שהואלת לחונן אותה בהופעתך הקדושה... מה חפצך,
				<lb facs='#facs_16_r1l9' n='N006'/>הוד קדושתך?
				<lb facs='#facs_16_r1l10' n='N007'/>אנט. הק. להחיות את העלמה אורטנס.
				<lb facs='#facs_16_r1l11' n='N008'/>הכומר. כן, אויה! העלובה — היא אמנם מתה. ואולם מהגדול שבקדושים לא
				<lb facs='#facs_16_r1l12' n='N009'/>ויפלא להראות גם פלא כזה... הנפטרה היקרה נחתה תמיד מפני שמך... הנני ואביאך
				<lb facs='#facs_16_r1l13' n='N010'/>אליה... הואילה נא ללכת אחרי, קדושי!.. (פונה אל השער. ומראה לאנטוניוס הקדוש
				<lb facs='#facs_16_r1l14' n='N011'/>את הדרך) הנה, הנה...
				<lb facs='#facs_16_r1l15' n='N012'/>אנט. הק. (מראה על הדלת אשר לימין). לא, אנחנו צריכים לבוא הנה...
				<lb facs='#facs_16_r1l16' n='N013'/>הכומר, יסלח נא לי הוד קדושתו אם ארהיב ואתנגד לדבריו אך הפעם; הודות
				<lb facs='#facs_16_r1l17' n='N014'/>להאורחים הרבים שבאו היום אל ההלויה העבירו את גופת הנפטרה אל הבית אשר
				<lb facs='#facs_16_r1l18' n='N015'/>מנגד. גם הבית ההוא קנין כספה.
				<lb facs='#facs_16_r1l19' n='N016'/>אנט. הק. (מראה אל הדלת שמימין). הנפטרה שם היא.
				<lb facs='#facs_16_r1l20' n='N017'/>הכומר (בהכנעה יתירה). בכדי לאמת את דברי הואילה נא, אדוני, וצא אחרי
				<lb facs='#facs_16_r1l21' n='N018'/>רק לרגע אחד החוצה: הוד קדושתך יראה את הנרות של שעוה ואת הצעיף השחור אשר
				<lb facs='#facs_16_r1l22' n='N019'/>מסביב לבית...
				<lb facs='#facs_16_r1l23' n='N020'/>אנט. הק. (מראה לצד ימין; בניחותא). אני אלך לשם...
				<lb facs='#facs_16_r1l24' n='N021'/>אחד האורחים. איננו תמים כל כך...
				<lb facs='#facs_16_r1l25' n='N022'/>גוּסטב. סוף סוף יפקיע את סבלנותנו...
				<lb facs='#facs_16_r1l26' n='N023'/>אחד האורחים. נפתח נא לרוחה את הדלתות ונהדפנו יחדיו הלאה מזה... יחד
				<lb facs='#facs_16_r1l27' n='N024'/>כלנו... נהדפנו...
				<lb facs='#facs_16_r1l28' n='N025'/>גוסטב. אל נא, אל נא. במטותא. רק בלי מעשי־כפיה. עוד נעלה עלינו את קצפו.
				<lb facs='#facs_16_r1l29' n='N026'/>והוא אדם מסוכן: כחות הרקולס כחותיו... גם אַל תבחנו! י'וזף ואנכי- כמדומה שלא
				<lb facs='#facs_16_r1l30' n='N027'/>פעוטות אנו —– ושנינו לא יכלנו להזיזו ממקומו. נפלא הוא: כאילו נדבק לאדמה...
				<lb facs='#facs_16_r1l31' n='N028'/>אשיל. ואולם מי הגיד לו שגופת הנפטרה היא דוקא שמה?
				<lb facs='#facs_16_r1l32' n='N029'/>גוסטב. משער אני, שוירג'יניה היא שפטפטה...
				<lb facs='#facs_16_r1l33' n='N030'/>וירג'יניה. אני, אדוני? חלילה! האמינה לי! אני עושה הייתי פה את עבודתי
				<lb facs='#facs_16_r1l34' n='N031'/>ועניתיו רק על שאלותיו: הן ולאו — ודי... הלא כן הוא, אנטוניוס הקדוש? (הוא מחשה)
				<lb facs='#facs_16_r1l35' n='N032'/>למה תחשה? ענה בשעה שמדברים אתך כהוגן...
				<lb facs='#facs_16_r1l36' n='N033'/>אנט. הק. (בההכנעה הקודמת). היא לא הגידה לי.
				<lb facs='#facs_16_r1l37' n='N034'/>וירג'יניה. הנה אתם רואים... הוא — קדוש! הכל כבר היה גלוי לפניו מתחלה.
				<lb facs='#facs_16_r1l38' n='N035'/>הוא סוקר הכל, אומרת אני.
				<lb facs='#facs_16_r1l39' n='N036'/>אשיל (נגש להקדוש וחובט על כתפיו בידידות). מה איפוא יהיה, יקירי? למה
				<lb facs='#facs_16_r1l40' n='N037'/>אתה עומד, שד משחת? מה?
				<lb facs='#facs_16_r1l41' n='N038'/>האורחים. הוא יצא! הוא לא יצא!
				<lb facs='#facs_16_r1l42' n='N039'/>אשיל. רבותי, הנה עלה רעיון טוב על לבי.
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_17_r1l3' n='N001'/>גוסטב. מה? מה?
				<lb facs='#facs_17_r1l4' n='N002'/>אשיל. איה הדוקטור?
				<lb facs='#facs_17_r1l5' n='N003'/>אחד האוֹרחים. עדיין הוא אוכל. הוא גומר את הפֿוריל...
				<lb facs='#facs_17_r1l6' n='N004'/>גוסטב. קראו לו. (אחד האורחים יוצא) הוא, פשוט, משוגע... פה נחוצה רק עזרת
				<lb facs='#facs_17_r1l7' n='N005'/>רופא... (הדוקטור נכנס. פיו מלא ומסביב לסנטרו מפה).
				<lb facs='#facs_17_r1l8' n='N006'/>הדוקטור מה פה? מי הוא? משוגע? חולה? שכור? (רואה את הקדוש) אַה!
				<lb facs='#facs_17_r1l9' n='N007'/>קבצן! נו, ומה בכך? אין לי מה לעשות פה! שמע נא, חביבי: ככה אי אתה רשאי...
				<lb facs='#facs_17_r1l10' n='N008'/>הרי אתה מבקש דבר מה? מה חפצך?
				<lb facs='#facs_17_r1l11' n='N009'/>אנט. הק. אני רוצה להשיב לתחיה את העלמה אורטנס.
				<lb facs='#facs_17_r1l12' n='N010'/>הדוקטור אַהאַ! מאי! טוב מאד... מבין אני... אתה אינך רופא... הבה את ידך
				<lb facs='#facs_17_r1l13' n='N011'/>(ממשש בדופקו). אפשר, חולה אתה?
				<lb facs='#facs_17_r1l14' n='N012'/>אנט. הק. לא.
				<lb facs='#facs_17_r1l15' n='N013'/>הדוקטור (ממשמש במצחו ובראשו). אפשר חש אתה בראשך? הכואב לך פה
				<lb facs='#facs_17_r1l16' n='N014'/>בלחצי ככה באצבעי?
				<lb facs='#facs_17_r1l17' n='N015'/>אנט. הק. לא.
				<lb facs='#facs_17_r1l18' n='N016'/>הדוקטור נעים... ולא היית חש בראשך מעולם?
				<lb facs='#facs_17_r1l19' n='N017'/>אנט. הק. מִיָמַי.
				<lb facs='#facs_17_r1l21' n='N018'/>הדוקטור כן. ובימים עברו? לא קרו לך מקרים מעציבים? איזו הרפתקאות הרגילים
				<lb facs='#facs_17_r1l22' n='N019'/>אצל צעירים? הרי אתה מנחש מה שאני רוצה להגיד... קיבתך כתקונה היא? ולשונך?
				<lb facs='#facs_17_r1l23' n='N020'/>הראה נא את לשונך. טוב... טוב מאד. נשם נא נשימה עמוקה!... עוד!... עוד יותר!...
				<lb facs='#facs_17_r1l24' n='N021'/>נעים מאד... ומה חפצך, חביבי?...
				<lb facs='#facs_17_r1l25' n='N022'/>אנט. הק. אני רוצה לבוא אל החדר הזה.
				<lb facs='#facs_17_r1l26' n='N023'/>הדוקטור לשם מה?
				<lb facs='#facs_17_r1l27' n='N024'/>אנט. הק. להחיות את העלמה אורטנס.
				<lb facs='#facs_17_r1l28' n='N025'/>הדוקטוב. היא איננה שמה...
				<lb facs='#facs_17_r1l29' n='N026'/>אנט. הק. היא שמה. אני רואה אותה.
				<lb facs='#facs_17_r1l30' n='N027'/>גוסטב. הוא התעקש ועומד על דעתו... אי אפשר לפתותו... 
				<lb facs='#facs_17_r1l31' n='N028'/>אשיל. אפשר, נחוץ להזות אל תחת עורו איזו סמים?
				<lb facs='#facs_17_r1l32' n='N029'/>הדוקטור למה?
				<lb facs='#facs_17_r1l34' n='N030'/>ר, בכדי לישנהו. אז נוציאהו החוצה.
				<lb facs='#facs_17_r1l37' n='N031'/>הדוקטור. לא, לא, אל נא תדבר אולת... ומלבד זאת הלא דבר מסוכן הוא...
				<lb facs='#facs_17_r1l38' n='N032'/>אשיל. לזה ידאג הוא ואנו מה כי נצטער? איש לא שכר אותנו, שנהיה מטפלים
				<lb facs='#facs_17_r1l39' n='N033'/>במשוגעים ושכורים וארחי-פרחי שונים.
				<lb facs='#facs_17_r1l40' n='N034'/>הדוקטור אתם רוצים לדעת את דעתי, רבותי?
				<lb facs='#facs_17_r1l41' n='N035'/>גוּסטב. אנא, דבר...
				<lb facs='#facs_17_r1l42' n='N036'/>הדוקטור כאן יש לנו עסק במטורף, בגולם שאין לו תרופה, שאיננו מסוכן כלל,
				<lb facs='#facs_17_r1l43' n='N037'/>אלא שהוא יכול להיות מסוכן אם נהיה מתנגדים לו הרבה... ידוע לי מין המטורפים שכמותו.
				<lb facs='#facs_17_r1l44' n='N038'/>פה הלא אנשים אחים אנחנו פה, רבותי. אמת, קצת משונה היא דרישתי; אך, סוף סוף
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_18_r1l4' n='N001'/>אין בזה כל פגיעה בכבוד הנפטרה היקרה... לזאת אינני רואה שום טעם, כמובן—
				<lb facs='#facs_18_r1l5' n='N002'/>האחת, בכדי שנתרחק מסקנדלים, והשנית, מפני שדרישתי בעיקר מצערה היא – שלא
				<lb facs='#facs_18_r1l6' n='N003'/>נרשה לו לבוא לרגע אל החדר, אשר...
				<lb facs='#facs_18_r1l7' n='N004'/>גוּסטב. בעד כל הון דעלמא לא אעשה כדבר הזה! צא נא וחשוב, מה יהיה
				<lb facs='#facs_18_r1l8' n='N005'/>אתנו אם נתן לכל הזר הבא להתפרץ לתוך אישי משפחה נכבדה עם הצעות משונות
				<lb facs='#facs_18_r1l9' n='N006'/>כאלו להחיות נפטרה, שלא פגעה בו מימיה לרעה.
				<lb facs='#facs_18_r1l10' n='N007'/>הדוקטור. עשה כחפצך... ברור אחת משתי אלה... מצד אחד מחכה לך סקנדל,
				<lb facs='#facs_18_r1l11' n='N008'/>מפני שבשום אופן לא יעלה בידך להחזירהו מדעתו, ומאידך גיסא – למלאות דרישתו
				<lb facs='#facs_18_r1l12' n='N009'/>המזערה, שלא תעלה לך במאומה...
				<lb facs='#facs_18_r1l13' n='N010'/>אשיל. את הדוקטור הצדק.
				<lb facs='#facs_18_r1l14' n='N011'/>הדוקטור ואין לך לפחד כלל: את האחריות אני נוטל עלי. בכל אופן, הלא
				<lb facs='#facs_18_r1l15' n='N012'/>נהיה שמה גם אנחנו. הלא אתו יחדיו נלך...
				<lb facs='#facs_18_r1l16' n='N013'/>גוסטב. טוב! כלה ונחרצה! העיקר הוא שאין צריך לעשות כל פרסום להמקרה
				<lb facs='#facs_18_r1l17' n='N014'/>המשונה הזה...
				<lb facs='#facs_18_r1l18' n='N015'/>אשיל. אַל נא תשכח, גוסטב, כי המרגליות והחפצים היקרים של הדודה מונחים
				<lb facs='#facs_18_r1l19' n='N016'/>שם על הכירה...
				<lb facs='#facs_18_r1l20' n='N017'/>גוּסטב. אני יודע... אני אביט... אהיה מסתכל בשתים... יען כי — מתודה אני,
				<lb facs='#facs_18_r1l21' n='N018'/>רבותי, – לבי מהסס קצת... (לאנטוניוס הקדוש) נו, ובכן איפוא — הואילה נא!...
				<lb facs='#facs_18_r1l22' n='N019'/>במטותא – לכאן... ואולם בבקשה ממך – מהר... אנחנו עוד לא גמרנו את הארוחה...
				<lb facs='#facs_18_r1l23' n='N020'/>(הכל נכנסים אל החדר הימני. אנטוניוס הקדוש אחריהם. מסביב לראשו יהלו הקרנים). </p>
				<lb facs='#facs_18_r1l24' n='N021'/><byline>(מערבה ב' בחוברת הבאה)</byline></div></div>
		
			<pb n='19'/><div>
		
				<lb facs='#facs_19_r2l2' n='N001'/><head>קוֹף.</head>
				<p>	<lb facs='#facs_19_r2l8' n='N002'/>יָרְדוּ אָז גְּשָׁמִים גַּלְמוּדִים וְנָפְלוּ לָאָרֶץ הַקָּרָה,
				<lb facs='#facs_19_r2l17' n='N003'/>נִגְּפוּ בְאַבְנֵי הָרִצְפָּה וּבֵין הָעֲרוּצִים הִתְחַמְּקוּ ;
				<lb facs='#facs_19_r2l21' n='N004'/>הָיָה לֹא יוֹם וְלֹא לַיְלָה ; שָׁרַר עֲרָפֶל שָב, אִלֵם :
				<lb facs='#facs_19_r2l35' n='N005'/>כְּתָלִים וּגְדֵרוֹת הִקְדִירוּ וּבְמַחְשְבוֹת אֹפֶל הִתְעַמְּקוּ ; 
				<lb facs='#facs_19_r2l40' n='N006'/>לְעִתִּים בִּיעָף בָּא צְלִיל בּוֹדֵד, שֶׁנִּמְלַט מֵרְחוֹבוֹת רְחוֹקִים
				<lb facs='#facs_19_r2l45' n='N007'/>וּבִשֵּׁר, שֶׁהַרְחֵק בַּקִּרְיָה גַל חַיִּים עוֹד סוֹאֵן וְרוֹמֵם,
				<lb facs='#facs_19_r2l52' n='N008'/>וּמִהֵר לָשׁוּב הוּא אֶל אֶחָיו ; וְשׁוּב נִשְׁאַר יָתוֹם הַמּוֹרָד
				<lb facs='#facs_19_r2l60' n='N009'/>צוֹלֵל בְּשֵׁנָה עֲקָרָה, אֲשֶׁר לֹא תֵלֵד חֲלוֹמוֹת...
				<lb facs='#facs_19_r2l64' n='N010'/>דֻּמָּם נִשְׁקַפְתִּי בָאֶשְׁנָב : מַה לִי וּמִי לִי בָאָרֶץ ?
				<lb facs='#facs_19_r2l76' n='N011'/>נִדְמֶה לִי : חִבְּקוּ אֶת לִבִּי רַגְלָיו הַקָּרוֹת שֶל שֶׁרֶץ..
				<lb facs='#facs_19_r2l79' n='N012'/>פִּתְאֹם וּקְרִיאָה מוּזָרָה צָלְלָה תַחַת חַלּוֹנִי,
				<lb facs='#facs_19_r2l82' n='N013'/>קָרְעָה אֶת כְּסוּת הָעֲרָפֶל וְזִמְזוּם הַגֶּשֶׁם הֶחְרִישָׁה ;
				<lb facs='#facs_19_r2l92' n='N014'/>הָמָה בָהּ יֵאוּשׁ הַחוֹטֵא וְסָאַן בָּהּ קֶצֶף הָאוֹבֵד,
				<lb facs='#facs_19_r2l100' n='N015'/>צָעַק בָּהּ מַכְאֹב הַגֶּבֶר וּבָכוּ גַעְגוּעֵי הָאִשָּׁה ;
				<lb facs='#facs_19_r2l106' n='N016'/>שָׁכְנָה בַמּוֹרָד עִרְבוּבְיָה שֶל חֹשֶךְ וְאוֹרָה חִוֶּרֶת,
				<lb facs='#facs_19_r2l114' n='N017'/>הִרְעִיד אֶת לִבִּי צְלִיל פֶּלִי וָאֶנְעַץ מַבָּטִי בַשָּׁפֶל :
				<lb facs='#facs_19_r2l123' n='N018'/>צוֹעֲנִי דֻמָּם הִשְתַּחוּ וְכֶבֶל שֶל בַּרְזֶל הֵנִיעַ,
				<lb facs='#facs_19_r2l130' n='N019'/>וְרָקַד וְצָעַק קוֹף שָעִיר... וָאֵרֶא מִבְּעַד הָעֲרָפֶל :
				<lb facs='#facs_19_r2l141' n='N020'/>בְּעֵינֵי הַקּוֹף דְּבַר-מָה רָעַד, בְּעֵינֵי הַקוֹף דְּבַר-מָה בָעַר..
				<lb facs='#facs_19_r2l143' n='N021'/>וַיֵתַע בִּי רֶגַע לְבָבִי וָאָבֶן : זֶה הָיָה הַצָּעַר,
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_20_r2l6' n='N001'/>וּמִי הִצִּית אֵשׁ זוּ בְעֵינָיו ? עַל מָה רָאָה כַךְ לְהִצְטָעֵר ?
				<lb facs='#facs_20_r2l13' n='N002'/>עַל מָה עַתָּה יִיקַד חֲרוֹנוֹ ? אֶת מִי עַתָּה יָקוֹב וְיָאֹר ?
				<lb facs='#facs_20_r2l19' n='N003'/>וּפִתְאֹם וַתִּצְלַל הַכֶּבֶל... הִזְדַּעְזַע הַקּוֹף וְהוּא צָרַח..
				<lb facs='#facs_20_r2l24' n='N004'/>וְאֵיפֹה הָאֹפֶל ? וְאָנָה הוּא בָא ? לְאָן בָּרַח ?
				<lb facs='#facs_20_r2l30' n='N005'/>אֵין גְּדֵרוֹת וּכְתָלִים.. אֵין צוֹעֲנִי, קוֹף וְאֵין גְּשָׁמִים..
				<lb facs='#facs_20_r2l38' n='N006'/>הַשְּׁחָקִים עֲמוּקִים, הַשְּׁחָקִים מַזְהִירִים וְרָמִים..
				<lb facs='#facs_20_r2l44' n='N007'/>הַיַּעַר מִתְנַמְנֵם, הַיַּעַר קַדְמוֹנִי, אֵין סוֹפִי..
				<lb facs='#facs_20_r2l48' n='N008'/>עַל רִקְמַת מַרְבַדִּים הוּא נָח עֲטוּי-הוֹד וּכְלִיל יוֹפִי..
				<lb facs='#facs_20_r2l52' n='N009'/>וְתוֹמְכִים בֶעָבִים אִילָנוֹת עֲנָקִים צַמְרוֹתָם
				<lb facs='#facs_20_r2l59' n='N010'/>וְחַיִּים נִפְלָאִים מִתְרַקְּמִים בְסִתְרִי חֻפּוֹתָם..
				<lb facs='#facs_20_r2l70' n='N011'/>מִתְעַלְּסִים וְדוֹהֲרִים חֶרֶשׁ מַעְיְנוֹת סַפִּירִים
				<lb facs='#facs_20_r2l79' n='N012'/>וּמְשַׁבְּרים בְּמֵימָם אֶת צִמְאָם חֵיל פִּילִים אַבִּירִים..
				<lb facs='#facs_20_r2l89' n='N013'/>מִתְרוֹצֵץ הנָּמֵר וְנֶעֱלָם בֵּין סֻכּוֹת עֲנָפִים..
				<lb facs='#facs_20_r2l96' n='N014'/>מַבְרִיקִים וְאוֹבְדִים בָּאַוֵיר נְחָשִׁים וּשְׂרָפִים..
				<lb facs='#facs_20_r2l105' n='N015'/>וּשְׁאָגָה אֲיוּמָה לְפֶתַע בַּמֶּרְחָב תִּתְרוֹמֵם
				<lb facs='#facs_20_r2l111' n='N016'/>וּלְחֶרְדַת אֱלֹהַ אָז יִהְיֶה הַמֶּרְחָק הַדּוֹמֵם,
				<lb facs='#facs_20_r2l116' n='N017'/>וּכְרֶגַע וְשֵׁנִית שְׁלוֹם עוֹלָם וּמְנוּחַת עֲדָנִים
				<lb facs='#facs_20_r2l121' n='N018'/>וּנְגִינוֹת עֲדִינוֹת נִשָּׂאוֹת שֶׁל כַּנְפֵי רְנָנִים,
				<lb facs='#facs_20_r2l125' n='N019'/>וְקוֹפִים עֲלִיזִים וּשְׂמֵחִים מִתְאַבְּקִים
				<lb facs='#facs_20_r2l132' n='N020'/>בְּסִתְרֵי סַרְעַפִּים מִתְעַלְּסִים, מִתְחַבְּקִים.
				<lb facs='#facs_20_r2l135' n='N021'/>וּפִתְאֹם....................................... 
				<lb facs='#facs_20_r2l139' n='N022'/>.............. אֵין שְׁחָקִים, אֵין יַעַר, הַצּוֹעֲנִי נֶעֱלַם וְקוֹפוֹ,
				<lb facs='#facs_20_r2l141' n='N023'/>וְיוֹתֵר אֲנִי לֹא רְאִיתִיו, וְאֵינִי יוֹדֵע מַה סוֹפוֹ...
				<lb facs='#facs_20_r2l149' n='N024'/>אַךְ חַיִּים עַד עַתָּה בִלְבַבִי גַעְגוּעָיו וְצַעְרוֹ הַגְּדוֹלִים
				<lb facs='#facs_20_r2l156' n='N025'/>וּמַרְגִּיש אָנכִי בִנְדוּדַי : לֹא יָחִיד אָנכִי בָעוֹלָם..</p>
				<lb facs='#facs_20_r2l160' n='N026'/><byline>דוד שמעונוביץ.</byline>
			</div>
			<pb n='21'/>
		<div>
				<lb facs='#facs_21_r1l2' n='N001'/><head>פרחי שְדֵה-הקברים.</head>
				<lb facs='#facs_21_r1l3' n='N002'/><byline>קטע</byline>
				<lb facs='#facs_21_r1l5' n='N003'/><byline>מאת פרץ הירשביין.</byline>
				<lb facs='#facs_21_r1l6' n='N004'/><byline>(סוף)</byline>
			<p>	<lb facs='#facs_21_r1l7' n='N005'/>ר ב ק ה (באה הביתה, רואה את נחמיה ונופלת על צוארו). אתה פה! כה
				<lb facs='#facs_21_r1l8' n='N006'/>בוששת לבוא — ואנכי כבר נלאיתי חכות לך. (נושקה אותו) אנכי כה חפצה
				<lb facs='#facs_21_r1l9' n='N007'/>לחיות — ופה אימת-מות מסביב... ראה נא — שוב היה אור בבית ;
				<lb facs='#facs_21_r1l10' n='N008'/>כלום אין בו איש ?
				<lb facs='#facs_21_r1l11' n='N009'/>נ ח מ י ה. את סבא דברתי קצת. עיניו תועות מפחד.
				<lb facs='#facs_21_r1l12' n='N010'/>ר ב ק ה. גם את בעלא לא אראה.
				<lb facs='#facs_21_r1l13' n='N011'/>נ ח מ י ה. אין כאן בעלא.
				<lb facs='#facs_21_r1l14' n='N012'/>ר ב ק ה. היא אינה יודעת אפילו, כי פה אתה  ?
				<lb facs='#facs_21_r1l15' n='N013'/>נ ח מ י ה. ודאי הגנה יצאוּ כלם.
				<lb facs='#facs_21_r1l16' n='N014'/>ר ב ק ה. וסבא ?
				<lb facs='#facs_21_r1l17' n='N015'/>נ ח מ י ה. גם הוא יצא.
				<lb facs='#facs_21_r1l18' n='N016'/>ר ב ק ה. ואמא ?
				<lb facs='#facs_21_r1l19' n='N017'/>נ ח מ י ה. את בעלא היא ודאי שומרת — להפיג את פחדה ממנה.
				<lb facs='#facs_21_r1l20' n='N018'/>ר ב ק ה (משליכה מסינורה אגודות, אגודות פרחים שונים). ראה נא כמה
				<lb facs='#facs_21_r1l21' n='N019'/>פרחים הבאתי. מחוץ לעיר הייתי. לבי נבא לי, כי פה תהיה... את כלם,
				<lb facs='#facs_21_r1l22' n='N020'/>את כלם קטפתי בשבילך, נחמיה. אנכי לא סגרתי את עיני כל הלילה. את
				<lb facs='#facs_21_r1l23' n='N021'/>אור הבוקר שמרתי. לצאת השדה חפצתי ולאגר פרחים בשבילך, פרחים
				<lb facs='#facs_21_r1l25' n='N022'/>חיים, רעננים. אמא לא נתנה לי ללכת, אבל אנכי חמקתי לאט ואצא
				<lb facs='#facs_21_r1l26' n='N023'/>ראה נא, מה יפים המה !
				<lb facs='#facs_21_r1l27' n='N024'/>נ ח מ י ה. הבי ואקלעם בתלתלי ראשך.
				<lb facs='#facs_21_r1l28' n='N025'/>ר ב ק ה. אבל אני יראה את אחותי. את בעלא אני יראה. היא תראם
				<lb facs='#facs_21_r1l29' n='N026'/>בראשי. היא תכיר, כי מבין הקברים הבאתים. אילו ידעת, נחמיה, מה
				<lb facs='#facs_21_r1l30' n='N027'/>היה הלילה... גם אמא נעורה משנתה... אנכי נרדמתי, אבל עיני היו
				<lb facs='#facs_21_r1l31' n='N028'/>פקוּחות — פקוּחות כמו ביום... ופתאם אני רואָה : הדלת נפתחת. אח"כ
				<lb facs='#facs_21_r1l32' n='N029'/>שמעתי קול צעדים רכים, רכים, קול צעדי ילדה... ופתאם ראיתי והנה
				<lb facs='#facs_21_r1l33' n='N030'/>בובתי, בובתי זאת הקטנה, שעשוּעי ילדותי, מתהלכה בחדר... מתהלכת...
				<lb facs='#facs_21_r1l34' n='N031'/>אבל היא היתה כה נהדרה ! תלתלי-הזהב שלה פזורים על מצחה... ופתאם
				<lb facs='#facs_21_r1l35' n='N032'/>פרץ צחוק מפי — צחוק גדול...
				<lb facs='#facs_21_r1l36' n='N033'/>נ ח מ י ה. למה צחקת ?
				<lb facs='#facs_21_r1l37' n='N034'/>ר ב ק ה. כפני הכרוּב היו פניה. אנכי שלחתי את ידי ואמר לתפשה
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_22_r1l3' n='N001'/>ולקחתה אלי אל משכבי ואתפש (צוחקת) ואתפש את חטמי שלי... ככה
				<lb facs='#facs_22_r1l4' n='N002'/>צחקתי אז... עתה תפשתיך — פה אתה ! (זורקת עליו את הפרחים) הא לך !
				<lb facs='#facs_22_r1l5' n='N003'/>הא לך !
				<lb facs='#facs_22_r1l6' n='N004'/>נ ח מ י ה. איפה קטפתים ?
				<lb facs='#facs_22_r1l7' n='N005'/>ר ב ק ה. הלא כבר אמרתי – בשדה־הקברות. שם, מבינות לקברים,
				<lb facs='#facs_22_r1l8' n='N006'/>אריתים. ואני יראה : כשיוָדע להם פה, כי משם הבאתים...
				<lb facs='#facs_22_r1l9' n='N007'/>נ ח מ י ה. גם אַת נדה אל שדה-הקברות ?
				<lb facs='#facs_22_r1l10' n='N008'/>ר ב ק ה. אני לוקטת שם פרחים.. רק פרחים אני קוטפת שם. שם
				<lb facs='#facs_22_r1l12' n='N009'/>גדלים היפים שבציצים... הגידה נא לי, נחמיה, מי זורע אותם שם ?
				<lb facs='#facs_22_r1l13' n='N010'/>נ ח מ י ה. את הפרחים הללוּ ? הלא אלה חלומות רעננים, חלומות-
				<lb facs='#facs_22_r1l15' n='N011'/>הנוער, שקוּברו שם חיים ויהיו שם לפרחים והנה הם עולים ויוצאים אל החיים.
				<lb facs='#facs_22_r1l16' n='N012'/>ר ב ק ה (מסתכלה בפרחים). הוי, מה נפלאים הם ! (נושקה אותו). את
				<lb facs='#facs_22_r1l17' n='N013'/>הכל אתה מספר לי, את הכל אתה מספר... אנכי ראיתי. שושנים, שושנים
				<lb facs='#facs_22_r1l18' n='N014'/>אדוּמות יש שם גם כן.
				<lb facs='#facs_22_r1l19' n='N015'/>נ ח מ י ה. ושיחים, שיחים שלמים של פרחים ראית שם ?
				<lb facs='#facs_22_r1l20' n='N016'/>ר ב ק ה. לא.
				<lb facs='#facs_22_r1l22' n='N017'/>נ ח מ י ה. כי יש אשר פתאם יצא מן הארץ שיח גאה והוא עוטה
				<lb facs='#facs_22_r1l23' n='N018'/>ציצים חיים.
				<lb facs='#facs_22_r1l24' n='N019'/>ר ב ק ה. אפשר שראיתי גם את זאת — ואפשר שלא ראיתי ; אבל
				<lb facs='#facs_22_r1l25' n='N020'/>מה משפט שיח אשר כזה ?
				<lb facs='#facs_22_r1l27' n='N021'/>נ ח מ י ה. שיח אשר כזה עולה תמיד במקום אשר הלבבות מוצאים
				<lb facs='#facs_22_r1l28' n='N022'/>להם קבר. קוברים באדמה לבב חי מלא אהבה ואש עלומים, ומיד צומח
				<lb facs='#facs_22_r1l29' n='N023'/>שם ועולה שיח-פרחים. 
				<lb facs='#facs_22_r1l31' n='N024'/>ר ב ק ה (מתפלאה). האמנם שקוברים לבבות חיים ?  
				<lb facs='#facs_22_r1l32' n='N025'/>נ ח מ י ה. יש ויש.
				<lb facs='#facs_22_r1l33' n='N026'/>ר ב ק ה (מתעמקה במחשבותיה). אויה, גם לאחותי, כנראה, אין לבב...
				<lb facs='#facs_22_r1l34' n='N027'/>מת לבה... כנפים שחורות, שחורות, אומרת היא, יורדות ונחות על ביתנוּ.
				<lb facs='#facs_22_r1l35' n='N028'/>נ ח מ י ה. גם את מתחילה מפטפטת ?
				<lb facs='#facs_22_r1l36' n='N029'/>ר ב ק ה. אח, אילו ידעתי את חלום כל פרח ופרח (זורקת את הפרחים 
				<lb facs='#facs_22_r1l37' n='N030'/>על נחמיה). ראה, הנה כתרוך חלומות רעננים...
				<lb facs='#facs_22_r1l38' n='N031'/>נ ח מ י ה. בואי נא, רבקה. אנכי אביטה אל עיניך ואספר לך מעשיה.
				<lb facs='#facs_22_r1l39' n='N032'/>ר ב ק ה. המעיני תדלנה ?
				<lb facs='#facs_22_r1l40' n='N033'/>נ ח מ י ה. מלבך אוציאנה.
				<lb facs='#facs_22_r1l41' n='N034'/>ר ב ק ה (בלחש). היש מי בבית ?
				<lb facs='#facs_22_r1l42' n='N035'/>נ ח מ י ה. אין כאן איש.
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_23_r1l3' n='N001'/>ר ב ק ה. והיה כי יבואו לפתע?...
				<lb facs='#facs_23_r1l4' n='N002'/>נ ח מ י ה. מי זה יבוא ?
				<lb facs='#facs_23_r1l5' n='N003'/>ר ב ק ה. ספר איפוא, ספרה. אני אאלם. (אפלה באה).
				<lb facs='#facs_23_r1l6' n='N004'/>נ ח מ י ה (ראשו נופל על שכמה).
				<lb facs='#facs_23_r1l7' n='N005'/>רבקה. ראה, נחמיה, בפרחים רוּפד מושבנו. בין הקברים מצאתי אותם.
				<lb facs='#facs_23_r1l8' n='N006'/>נ ח מ י ה. חלומות ארית...
				<lb facs='#facs_23_r1l9' n='N007'/>ר ב ק ה. התספר ?
				<lb facs='#facs_23_r1l10' n='N008'/>נ ח מ י ה. פקחי את עיניך.
				<lb facs='#facs_23_r1l11' n='N009'/>ר ב ק ה. הבה לי ראשך.
				<lb facs='#facs_23_r1l12' n='N010'/>נ ח מ י ה. המעט ממך לבבי ?...
				<lb facs='#facs_23_r1l13' n='N011'/>ר ב ק ה. משטה אתה ?
				<lb facs='#facs_23_r1l14' n='N012'/>נ ח מ י ה. הרחק, הרחק מאתנו — שמה, במקום אשר יתלכדו שמים
				<lb facs='#facs_23_r1l15' n='N013'/>וארץ, שמה, במקום אשר קרני השמש שלנו לא תחדרנה אליו, יש ארץ
				<lb facs='#facs_23_r1l16' n='N014'/>פלאות, ארץ, אשר שמיה אהבה ואדמתה אמוּנה...
				<lb facs='#facs_23_r1l17' n='N015'/>ר ב ק ה. האמנם חושך שם מסביב ?
				<lb facs='#facs_23_r1l18' n='N016'/>נ ח מ י ה. וּפה ? האמנם פה אפלה מושלת ?
				<lb facs='#facs_23_r1l19' n='N017'/>ר ב ק ה. פה ? בבית ?
				<lb facs='#facs_23_r1l20' n='N018'/>נ ח מ י ה. כן.
				<lb facs='#facs_23_r1l21' n='N019'/>ר ב ק ה. נו, ספר, ספר נחמיה. יותר לא אשאל.
				<lb facs='#facs_23_r1l22' n='N020'/>נ ח מ י ה. ...ואלהים אחרים, אלהים חדשים בראו את האנשים היוש-
				<lb facs='#facs_23_r1l23' n='N021'/>בים בארץ הפלאות ההיא. האהבה גבירה להם ואמון מושל בם. לא לב
				<lb facs='#facs_23_r1l24' n='N022'/>ברא שם אלהים לאדם, אבל שמש נתן לו, שמש, הזורח לאהבה ובאמון
				<lb facs='#facs_23_r1l25' n='N023'/>ירפד את כל אורח ואת כל נתיב אשר ידרך בו כף רגל איש... ובעיני
				<lb facs='#facs_23_r1l26' n='N024'/>האדם נתנו האלהים האחרים ההמה לפידים והלפידים יוקדים ביקוד-
				<lb facs='#facs_23_r1l27' n='N025'/>האהבה... וככה תעה יתעו לבות-שמש בארץ־הפלאות הזאת, ככה המה
				<lb facs='#facs_23_r1l28' n='N026'/>תועים... והיה בפגש לב-שמש אחד את חברו ולב בלב ינגש וחזה בחזה
				<lb facs='#facs_23_r1l29' n='N027'/>יתלכד והיה מסביב אור שבעתים... כל פנים רוחצים אז ברצי אורה וקרני
				<lb facs='#facs_23_r1l30' n='N028'/>אורה מתפשטות למרחק אין סוף... וידעו כל האנשים אשר בארץ, כי שני
				<lb facs='#facs_23_r1l31' n='N029'/>לבבות נפגשו זה עתה ויהיו לאחד — ויש אשר קרני האורה בוקעות
				<lb facs='#facs_23_r1l32' n='N030'/>ומפלסות להן נתיב דרך כפת הרקיע וחודרות אל מפלשי העבים ונשאות
				<lb facs='#facs_23_r1l33' n='N031'/>באויר בחצי אש...
				<lb facs='#facs_23_r1l34' n='N032'/>ר ב ק ה. היש, אשר גם הנה, אל אדמתנו אנחנו, תפלנה ?
				<lb facs='#facs_23_r1l35' n='N033'/>נ ח מ י ה. יש ויש.
				<lb facs='#facs_23_r1l36' n='N034'/>ד מ מ ה.
				<lb facs='#facs_23_r1l37' n='N035'/>ר ב ק ה. רוצה אני להביט אל עיניך.
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_24_r1l3' n='N001'/>נ ח מ י ה. מה את חפצה לדלות מלבבי ?
				<lb facs='#facs_24_r1l4' n='N002'/>ר ב ק ה. אנכי אספר לך מעשיה.
				<lb facs='#facs_24_r1l5' n='N003'/>נ ח מ י ה. באמון ואהבה ?
				<lb facs='#facs_24_r1l6' n='N004'/>ר ב ק ה. מה ? רגע אחד הבה ואחשב... לא. מעשיה בפרחים אספר ;
				<lb facs='#facs_24_r1l7' n='N005'/>טוב ? היה היתה עיר — לא. זה היה כפר. ואצל הכפר היה הר גבוה
				<lb facs='#facs_24_r1l8' n='N006'/>מאד. ואצל ההר היתה בקעה עמוקה, עמוקה... גם איש, גם צפור לא
				<lb facs='#facs_24_r1l9' n='N007'/>ידעו את הבקעה הזאת — לא. הצפרים ידעוה. ומן ההר נבע מעין חי,
				<lb facs='#facs_24_r1l10' n='N008'/>שטפו מים זכים, שטפו והתפתלוּ במורד ההר וירדו ישר אל הבקעה —
				<lb facs='#facs_24_r1l11' n='N009'/>ומבין הבקעה חמק הפלג שפי מבינות לעצים, טס והתפתל אל הדרך,
				<lb facs='#facs_24_r1l12' n='N010'/>המובילה אל הכפר הקרוב... ויהי הלילה ובמרום התנשא ויעף כרוב אחד
				<lb facs='#facs_24_r1l13' n='N011'/>קטן ויפה... ועל כנפיו, ועל צוארו — את כלו, כלו כתרו נשמות רכות,
				<lb facs='#facs_24_r1l14' n='N012'/>נשמות טהורות, נשמות ילדים רכים, אשר אסף מכל ערשי הילדים הישנים
				<lb facs='#facs_24_r1l15' n='N013'/>במנוחה, ונשא אותן אל תכלת הרקיע להיות שם עד אור הבוקר — ויעף
				<lb facs='#facs_24_r1l16' n='N014'/>לו הכרוב מעל הבקעה ההיא השוקטה. ושתי נשמות רכות ונרדמות צנחו
				<lb facs='#facs_24_r1l17' n='N015'/>מעל כנפי הכרוב ויפלו ישר אל הבקעה השוקטה... והכרוב לא הרגיש
				<lb facs='#facs_24_r1l18' n='N016'/>מאומה ולא ידע את הנעשה — וישר, ישר אל הרקיע התנשא. ובבקעה
				<lb facs='#facs_24_r1l19' n='N017'/>השוקטה, על יד הפלג הצח, צמחו שתי חבצלות, שתי חבצלות צחות-
				<lb facs='#facs_24_r1l20' n='N018'/>צחות, כעין השלג... ותפלנה שתי הנשמות הרכות אשה, אשה אל גביע
				<lb facs='#facs_24_r1l21' n='N019'/>חבצלת אחת... שירת-ערש שר להם הלילה היפה והנשמות היו נרדמות..
				<lb facs='#facs_24_r1l23' n='N020'/>יצא לו השמש בבקר וישפך עליהן את קרניו. הקיצוּ שתי הנשמות — —
				<lb facs='#facs_24_r1l24' n='N021'/>ותרגש האחת את קרבת אחותה — — — וכעבור רוח בוקר חרישית על
				<lb facs='#facs_24_r1l25' n='N022'/>פני הבקעה ותשתחוינה החבצלות אשה אל רעוּתה וגביע בגביע נגע ונשמה
				<lb facs='#facs_24_r1l26' n='N023'/>אחת את רעוּתה נשקה — — (ראשה נוֹפל על כתפו. דממה).
				<lb facs='#facs_24_r1l27' n='N024'/>נ ח מ י ה. הבי לי את עיניך
				<lb facs='#facs_24_r1l28' n='N025'/>ר ב ק ה. מה תספר לי ?
				<lb facs='#facs_24_r1l29' n='N026'/>נ ח מ יה. את הבקעה השוקטה אבקש בהן.
				<lb facs='#facs_24_r1l30' n='N027'/>ר ב ק ה. ושתי הנשמות הרכות ?
				<lb facs='#facs_24_r1l31' n='N028'/>נ ח מ י ה. ואת הפלג החי.
				<lb facs='#facs_24_r1l32' n='N029'/>ר ב ק ה. הבה לי את עיניך אתה.
				<lb facs='#facs_24_r1l33' n='N030'/>נ ח מ י ה. לספר אַת אומרת ?
				<lb facs='#facs_24_r1l34' n='N031'/>ר ב ק ה. לבקש בהן את ארץ־הפלאות אני חפצה.
				<lb facs='#facs_24_r1l35' n='N032'/>נ ח מ י ה. לראות את האנשים אשר בה ?
				<lb facs='#facs_24_r1l36' n='N033'/>ר ב ק ה. את הלבבות שם אבקש... ש-ש-ש... הנה הולכים !
				<lb facs='#facs_24_r1l37' n='N034'/>נ ח מ י ה. הנה הם הולכים — ויגונם לפניהם.
				<lb facs='#facs_24_r1l38' n='N035'/>ר ב ק ה. את בעלא אני שומעת מדברת.
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_25_r1l3' n='N001'/>נ ח מ י ה. נצא מזה.
				<lb facs='#facs_25_r1l4' n='N002'/>ר ב ק ה. נצא מזה.
				<lb facs='#facs_25_r1l5' n='N003'/>נ ח מ י ה. דרך החלון נצא.
				<lb facs='#facs_25_r1l6' n='N004'/>ר ב ק ה. דרך החלון נצא. אל הגן. שם נסתתר. בין עצי התפוח. גם
				<lb facs='#facs_25_r1l7' n='N005'/>את הפרחים נקח אתנוּ.
				<lb facs='#facs_25_r1l8' n='N006'/>נ ח מ י ה. נצאה. אנחנו נמצא שם פרחים אחרים. (יוצאים הגנה דרך החלון).
				<lb facs='#facs_25_r1l9' n='N007'/>ד מ מ ה .
				<lb facs='#facs_25_r1l10' n='N008'/>א ל ח נ ן (בא הביתה). נחמיה ! נחמיה ! איננו ? (מביט מסביב. פניו חורים).
				<lb facs='#facs_25_r1l11' n='N009'/>לא ידעה אמי את הסער — אימת המות לא הפחידה את ילדותי... הנה
				<lb facs='#facs_25_r1l12' n='N010'/>קוראים לי... מי זה דופק על חלוני ?..
				<lb facs='#facs_25_r1l14' n='N011'/>ב ע ל א (באה הביתה. נופלת בזרוע אלחנן). סבא, סבא יקר ! היה לי
				<lb facs='#facs_25_r1l15' n='N012'/>לסתרה... היה לך לסתרה... ראה, כנפים שחורות יורדות, יורדות על גג
				<lb facs='#facs_25_r1l16' n='N013'/>ביתנו... על יד ביתנוּ ראיתיו... הוא מתהלך לו ואבריו דא לדא נקשן...
				<lb facs='#facs_25_r1l17' n='N014'/>גרמיו יבשים וּמנקשים דא לדא... למה תחשה, סבא ? פתח את פיך, סבא...
				<lb facs='#facs_25_r1l18' n='N015'/>רק מלה אחת, רק ניב אחד — סבא... אנכי מפחד אגוע...
				<lb facs='#facs_25_r1l19' n='N016'/>א ל ח נ ן (בלחש) מי זה דופק על חלוני ?... מי דופק בקירות ביתי ?
				<lb facs='#facs_25_r1l20' n='N017'/>ב ע ל א. רבקה ! איה רבקה ? מי זה הביא פרחים הנה ? ריח פרחים
				<lb facs='#facs_25_r1l21' n='N018'/>אני חשה...
				<lb facs='#facs_25_r1l22' n='N019'/>א ל ח נ ן. ריח בית הקברות נודף מהם ! פרחי שדה הקברות ממלאים
				<lb facs='#facs_25_r1l23' n='N020'/>את הבית...
				<lb facs='#facs_25_r1l24' n='N021'/>ב ע ל א. סבא, היה לי לסתרה... היה לי לסתרה, סבא...
				<lb facs='#facs_25_r1l25' n='N022'/>א ל ח נ ן. הנה הסער... אל לבי התפרץ... הכל כורע... הכל נופל...
				<lb facs='#facs_25_r1l26' n='N023'/>נהרס... נהרס עד היסוד... מי זה דופק בחלוני ?... מי זה הדופק בקירות
				<lb facs='#facs_25_r1l27' n='N024'/>ביתי ?... מי זה דופק ?
				<lb facs='#facs_25_r1l28' n='N025'/>ב ע ל א (מתרפקת עליו ודובבת) הנהוּ... הנהוּ... הנהו... אני רואה אותו...
				<lb facs='#facs_25_r1l29' n='N026'/>(אפלה. שניהם עומדים חבוקים ורועדים מפחד. דרך החלון הפתוח בוקעת ונשמעת שירת
				<lb facs='#facs_25_r1l30' n='N027'/>רבקה ונחמיה, השרים בשני קולות).
				<lb facs='#facs_25_r1l34' n='N028'/>ה ו א : מֵרֹאשׁ הַגֶּבַע פָּרַץ מַעְיָן —
				<lb facs='#facs_25_r1l37' n='N029'/>ה י א : כִּ—סּוּ מֵימָיו אֶת עֵין הָעֵ-מֶק
				<lb facs='#facs_25_r1l39' n='N030'/>אֶת עֵין הָעֵמֶק !
				<lb facs='#facs_25_r1l40' n='N031'/>ה ו א : אָ-דָם קוֹ—בֵר אֶת עוֹ—לָ—מוֹ—תָיו —
				<lb facs='#facs_25_r1l41' n='N032'/>ה י א : עוֹ—לָ—מוֹת יָ—פִים בְּיָ—דָיוֹ קוֹבְ—רָם
				<lb facs='#facs_25_r1l45' n='N033'/>בְּיָ—דָיו קוֹבְ—רָם !
			</p></div>
			<pb n='26'/>
			<div>
				<lb facs='#facs_26_r2l1' n='N001'/><head>אגדות.</head><div>
			<lb facs='#facs_26_r2l2' n='N002'/><div><head>I. אדם החושב בשעת נשיקה.</head>
				<lb facs='#facs_26_line_1581800812070_1606' n='N003'/><div><head>I.</head>
				<p>	<lb facs='#facs_26_r2l3' n='N004'/>כל האגדות הן עתיקות ומעציבות ; האגדה שלי חדשה היא, אולם
				<lb facs='#facs_26_r2l4' n='N005'/>מעציבה היא כל כך.
				<lb facs='#facs_26_r2l5' n='N006'/>יפה היתה הנערה אשר אהבתי ; עוד עתה, בשעה שאני יושב בליל
				<lb facs='#facs_26_r2l6' n='N007'/>קיץ על הספסל שלפני הבית ואני שומע את שיחת הכוכבים, — אני
				<lb facs='#facs_26_r2l7' n='N008'/>יושב ושומע את לבי מדבר : פתי, יפה היתה הנערה אשר אהבת.
				<lb facs='#facs_26_r2l8' n='N009'/>ובשעה של בין השמשות, כשצללים עוטפים את העולם, נעשה קר
				<lb facs='#facs_26_r2l9' n='N010'/>לנשמתי והיא מתעטפת בצללים הקרים — בזכרונות העבר ; וכשרוח
				<lb facs='#facs_26_r2l10' n='N011'/>הערב הקריר והעצב מתחיל לנשום נשיבות קצרות על פני האדמה, אז
				<lb facs='#facs_26_r2l11' n='N012'/>אני שומע קול מדבר בנשמתי : אמלל, הנערה אשר אהבת היתה יפה.
				<lb facs='#facs_26_r2l12' n='N013'/>ולה היו שתי עינים שחורות והן היו שני מעינות של אור והאור היה
				<lb facs='#facs_26_r2l13' n='N014'/>אור-נשמה. יושב אני בערב על הסלע הנשקף בנחל הקטן השוטף לרגלי,
				<lb facs='#facs_26_r2l14' n='N015'/>תומך אני את ראשי בידי וחושב : איך נעשות שתי נשמות לנשמה אחת ?
				<lb facs='#facs_26_r2l15' n='N016'/>הרוח מדבר, אלי והנחל נוהם נהימה חרישית מתוך שינה, הצפרדעים
				<lb facs='#facs_26_r2l16' n='N017'/>מקרקרות זו לזו, הכוכבים מצטחקים, — ואפשר שאינם מצטחקים, אלא
				<lb facs='#facs_26_r2l18' n='N018'/>מביטים כילדים קטנים השוכבים בעינים פקוחות בעריסותיהם, — ואני
				<lb facs='#facs_26_r2l19' n='N019'/>שואל את עצמי : איך נעשות שתי נשמות לנשמה אחת ? ואולי אין לי נשמה
				<lb facs='#facs_26_r2l20' n='N020'/>כלל ? יש לי עינים—והייתי רואה את בשרה הצעיר ; כשהיא היתה הולכת
				<lb facs='#facs_26_r2l21' n='N021'/>לפני ואני אחריה, הייתי מביט אחריה ואומר לנפשי : יפה היא ; אבל
				<lb facs='#facs_26_r2l22' n='N022'/>מעולם לא נשקו נשמותינו זו את זו. אין אני זוכר
				<lb facs='#facs_26_r2l23' n='N023'/>אך למה אני מתגעגע כל כך, אם אין לי נשמה ?
				<lb facs='#facs_26_r2l24' n='N024'/>אמת, אין אני עצב כלל, כמעט שאין אני עצב כלל.
				<lb facs='#facs_26_r2l25' n='N025'/>עוד יותר מאז עורג אני עתה אל המקומות ששם שמחה ; גם עתה
				<lb facs='#facs_26_r2l26' n='N026'/>מצטחק אלי עולם-יה השלו מכל קו אור ומכל גל על הנהר ; מספר הוא לי
				<lb facs='#facs_26_r2l28' n='N027'/>בחשאי סודות ואני שוזר אותם בדממת-הלילה במלים, המפרכסות בלבבי
				<lb facs='#facs_26_r2l29' n='N028'/>וחיות בתוכו כאז. אולם המלאך שלי, זה המלאך החי בקרבי, המלוה אותי
				<lb facs='#facs_26_r2l30' n='N029'/>כשאני מטייל על פני שדות וכשאני סוקר את שקיעת החמה, הנוגע בי כל
				<lb facs='#facs_26_r2l31' n='N030'/>לילה ולילה נגיעה קלה בכנפו ואומר לי : כתוב, — זה המלאך שלי נעשה
				<lb facs='#facs_26_r2l33' n='N031'/>עצב, כל כך עצב, עד שאיני מכיר אותו עוד.
				<lb facs='#facs_26_r2l37' n='N032'/>אבל אני בעצמי אינני עצב, כמעט שאינני עצב כלל.</p></div><div>
				<lb facs='#facs_26_r2l38' n='N033'/><head>II.</head>
			<p>	<lb facs='#facs_26_r2l42' n='N034'/>תאוה. עומד אני לפני החלון הנשקף אל הרחוב המכוסה בוץ, הגשם
				<lb facs='#facs_26_r2l44' n='N035'/>יורד ועבים ממהרים על פני הרקיע, ואני חושב : תאוה.
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_27_r1l3' n='N001'/>סוגר אני את עיני ומקשיב להלמות לבי : שפתים קודחות ונשיקות
				<lb facs='#facs_27_r1l4' n='N002'/>מתוקות. חובק אני אותה ולוחץ אותה אל לבי, מטיל את שפתי על שפתיה,
				<lb facs='#facs_27_r1l5' n='N003'/>לאט לאט הן נדבקות אלו אל אלו, וכך אני מזיל אש אל דמה ; ערפל קל
				<lb facs='#facs_27_r1l6' n='N004'/>מכסה את עיניה הסגורות למחצה ; היא אינה חושבת מאומה. ואני שוכב
				<lb facs='#facs_27_r1l7' n='N005'/>ונושק אותה נשיקות קודחות כל כך וחושב הרבה כל כך.
				<lb facs='#facs_27_r1l8' n='N006'/>היא איננה יודעת את זאת. שנינו שותים אנחנו את כוס התענוג ; היא
				<lb facs='#facs_27_r1l9' n='N007'/>משתכרת ואני לא. וכשהיא נעשה שבעת תענוג, היא מתחילה להביט עלי
				<lb facs='#facs_27_r1l10' n='N008'/>בעינים שחורות, שכבר התנדף מהן להט התאוה ; אור של נשמה זולף
				<lb facs='#facs_27_r1l11' n='N009'/>מעיניה והיא מחכה : הרבה החליקו אצבעותיה על חזה הצעיר ; עתה כסתהו
				<lb facs='#facs_27_r1l12' n='N010'/>והיא שוכבת על ידי ונשמתה ערומה והיא אומרת לנפשה : הנה נגעו
				<lb facs='#facs_27_r1l13' n='N011'/>אצבעותיו בנשמתי והוא יקחנה וישחק עמה.
				<lb facs='#facs_27_r1l14' n='N012'/>ואני יודע את זאת ועושה את עצמי כלא יודע ; מכסה אני את נשמתה
				<lb facs='#facs_27_r1l15' n='N013'/>ומגלה עוד הפעם את חזה. הלילה דומם, לבבה היא מלא אור רך ובלבבי
				<lb facs='#facs_27_r1l16' n='N014'/>בוערת אש. זה כבר שרפתי את כל רגשותי באש התאוה ; היא שבעה ואני
				<lb facs='#facs_27_r1l17' n='N015'/>לא. ואני לוקח את הרגשות השרופים ומשליך אותם שוּב אל האש.
				<lb facs='#facs_27_r1l18' n='N016'/>רגשות שרוּפים אינם לוהטים פעם שניה : הם מעלים עשן מחניק ;
				<lb facs='#facs_27_r1l19' n='N017'/>ומתחיל לבבה להחנק בעשן. נשמתה מפרפרת בעשן כצפור קטנה. ואני
				<lb facs='#facs_27_r1l22' n='N018'/>רואה את זאת ומתמלא רחמים על נשמתה הצעירה, ובכל זאת משליך
				<lb facs='#facs_27_r1l23' n='N019'/>אני את רגשותי עוד הפעם אל האש.
				<lb facs='#facs_27_r1l24' n='N020'/>ושוב אני נושק אותה וחושב. חושב אני על האושר ועל העונג. למה
				<lb facs='#facs_27_r1l25' n='N021'/>אני חושב על אדות הדברים האלה ? האם אינני מאוּשר ? האין לבי מתענג
				<lb facs='#facs_27_r1l26' n='N022'/>כילד מוטל בעריסה לאור שמש אביב ? חושב אני, כי אהבתנוּ היא שירה
				<lb facs='#facs_27_r1l27' n='N023'/>נאה של חדוה, כי אני לא בראתי מעולם שירה כזאת. למה אני חושב את
				<lb facs='#facs_27_r1l28' n='N024'/>זאת ? האם לא נבראוּ כל שירי בשביל אחרים ואהבתי היא לי לעצמי ?
				<lb facs='#facs_27_r1l29' n='N025'/>ואני חושב, כי האושר לא יארך הרבה והאהבה תמהר עוד יותר
				<lb facs='#facs_27_r1l30' n='N026'/>לחלוף. למה אני חושב את זאת ?
				<lb facs='#facs_27_r1l32' n='N027'/>אגדה מעציבה : אדם החושב בשעת נשיקה.</p></div><div>				<lb facs='#facs_27_r1l33' n='N028'/><head>III.</head>
			<p>	<lb facs='#facs_27_r1l34' n='N029'/>יושב אני אל השלחן ומעלעל ספר. מבין השוּרות מתנשאות המחשבות
				<lb facs='#facs_27_r1l41' n='N030'/>הקרות, חודרות למחי ומעירות שם מחנות של מחשבות : גדולות וקטנות,
				<lb facs='#facs_27_r1l43' n='N031'/>עוקצות וחלקות ; וכלן הן מתעופפות סביבי ואני מביט בהן בעיני-גאוה : 
				<lb facs='#facs_27_r1l44' n='N032'/>עשיר אני. שלו אני עתה ואיני אלא תמה : היכן היה כל העושר שלי אז,
				<lb facs='#facs_27_r1l47' n='N033'/>כשהנערה עם העינים היפות והנשמה היפה אמרה לי : אני כלי שלך ?
				<lb facs='#facs_27_r1l48' n='N034'/>תאוה. בליל-תאוה אחד שוקט חבקתי את הנערה ובידי היה אז
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_28_r1l3' n='N001'/>המפתח לנשמתי. עתה יושב אנכי וחושב, כי מפתח נשמתי נפל אז אל אש
				<lb facs='#facs_28_r1l4' n='N002'/>התאוה וימס באש. ומאז נשארה נשמתי סגורה בעדה.
				<lb facs='#facs_28_r1l5' n='N003'/>שנינו היינו שכורים ; נשמתה היא היתה נלחצת אל לבי כצפור קטנה
				<lb facs='#facs_28_r1l6' n='N004'/>המתעופפת על קנה ונשמתי אני היתה סגורה בי. היא אולי הרגישה, כי
				<lb facs='#facs_28_r1l7' n='N005'/>נשמה גדולה לי, אפשר שתמהה ובקשה אותה, אבל היא לא מצאתה. ברגעים
				<lb facs='#facs_28_r1l8' n='N006'/>כאלו היה ראשה צונח על הכר ועיניה מביטות אל התקרה ופניה נעשים זרים לי.
				<lb facs='#facs_28_r1l9' n='N007'/>ואני הייתי כוה אותי בנשיקותי. אלפי נעוּרים הייתי נותן לה במתנה
				<lb facs='#facs_28_r1l10' n='N008'/>בכל לילה, אלפי תענוגים היתה מוצצת בכל לילה משפתי. אולם עתה,
				<lb facs='#facs_28_r1l11' n='N009'/>כשאני מביט על השמשות, המכוּסות פרחי קרח, אני חושב, כי בודאי לא
				<lb facs='#facs_28_r1l12' n='N010'/>היתה אף פעם מאוּשרה, יען כי בשעה ששתי ידיה היו סובבות את גופי
				<lb facs='#facs_28_r1l13' n='N011'/>ושערותיה היו מכסות את פני, גם אז היתה מרגישה בודאי, כי בקרבי יש
				<lb facs='#facs_28_r1l14' n='N012'/>איזה דבר הזר לה.
				<lb facs='#facs_28_r1l15' n='N013'/>ואני הייתי נושק אותה וחושב, חושב למרות חפצי. יותר לוהטות היוּ
				<lb facs='#facs_28_r1l16' n='N014'/>נעשות נשיקותי, ורגש אחרי רגש הייתי משליך אל האש. כל המרגליות
				<lb facs='#facs_28_r1l17' n='N015'/>שהיוּ גנוּזות בי נמסוּ זוּ אחרי זוּ באש הגדולה. לפעמים הייתי חושב, כי
				<lb facs='#facs_28_r1l18' n='N016'/>עוד מעט ונקבה האש את חזי או את מחי ונפתח פתח לנשמתי. אך
				<lb facs='#facs_28_r1l19' n='N017'/>כזה לא קרה אף פעם.
				<lb facs='#facs_28_r1l20' n='N018'/>מביט אני על פרחי הקרח אשר על השמשות ולבי דואב בי : ההיוּ
				<lb facs='#facs_28_r1l21' n='N019'/>הפרחים שפזרתי על משכב-התאוה שלנוּ — פרחים קרים ?
				<lb facs='#facs_28_r1l22' n='N020'/>עץ קטן של קרח התחיל מסתכל בי ואני בו.</p></div><div>
				<lb facs='#facs_28_r1l23' n='N021'/><head>IV.</head>
			<p>	<lb facs='#facs_28_r1l24' n='N022'/>הלילה האלם העיר אותי משנתי. אני חושב וזוכר זכרונותי.
				<lb facs='#facs_28_r1l25' n='N023'/>היא שואלת אותי :
				<lb facs='#facs_28_r1l26' n='N024'/>— מי אתה, אהוּבי ?
				<lb facs='#facs_28_r1l27' n='N025'/>—אמן אנכי.
				<lb facs='#facs_28_r1l28' n='N026'/>— איזה אושר תתן לי ?
				<lb facs='#facs_28_r1l30' n='N027'/>— אני אתן לך אושר, שחלמתי בשביל נערה יפה וּטהורה, שנבראה
				<lb facs='#facs_28_r1l31' n='N028'/>לפנים בדמיוני.
				<lb facs='#facs_28_r1l32' n='N029'/>היא נשקה לי.
				<lb facs='#facs_28_r1l33' n='N030'/>אני ידעתי, כי אושר כזה אין אני, אמן, יכול לתת לאשה. אושר כזה
				<lb facs='#facs_28_r1l34' n='N031'/>אולי יכול לתת אדם שלא חלם מעודו על אדותיו ; אני יכול רק לחלום
				<lb facs='#facs_28_r1l35' n='N032'/>על אושר כזה, לחלום יפה, יפה.
				<lb facs='#facs_28_r1l36' n='N033'/>הלילה האלם מחניק אותי. פותח אני את החלון. החשכה ארוּגה פה
				<lb facs='#facs_28_r1l37' n='N034'/>ושם בקוים דקים של כסף, הנמשכים אל הכוכבים. רואה אני את שנינוּ
				<lb facs='#facs_28_r1l38' n='N035'/>יושבים ביער ; לוקח אני את שערותיה וּמפזר אותן, מגיש אני את פני אל
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_29_r1l3' n='N001'/>פניה וּמשערותיה השחורות עושה אני סוכה שחורה על שנינו, — לילה
				<lb facs='#facs_29_r1l4' n='N002'/>קטן אפל, שרק פה ושם אָרוּג הוא בקוים דקים של זהב, הנמשכים מעיניה.
				<lb facs='#facs_29_r1l5' n='N003'/>שוזרת היא מלים בנשיקות :
				<lb facs='#facs_29_r1l6' n='N004'/>—הטוב לך ?
				<lb facs='#facs_29_r1l7' n='N005'/>—לי טוב.
				<lb facs='#facs_29_r1l8' n='N006'/>—ולך ?
				<lb facs='#facs_29_r1l9' n='N007'/>  —מאד. איני חושבת עתה כלוּם, כלוּם. אָשרי הן גדול כל כך, והנה
				<lb facs='#facs_29_r1l10' n='N008'/>לקחת וצברת אותו למקום אחד קטן, ולמקום עשית מחיצה בפני העולם
				<lb facs='#facs_29_r1l11' n='N009'/>בשערותי. מאושרת אנכי.
				<lb facs='#facs_29_r1l12' n='N010'/>.—וּלך טוב ? 
				<lb facs='#facs_29_r1l14' n='N011'/>למה היא שואלת שנית ? לב אוהב אינו שואל לחנם שתי פעמים.
				<lb facs='#facs_29_r1l15' n='N012'/>—לי טוב. מאד...
				<lb facs='#facs_29_r1l16' n='N013'/>אלא שחושב אני, חושב אני...
				<lb facs='#facs_29_r1l17' n='N014'/>עומד אני לפני החלון וּמביט החוּצה. העולם ישֵן תחת רקיע של סַמֵט.
				<lb facs='#facs_29_r1l18' n='N015'/>כמעט שגם רוח הלילה לא ינוּע. העולם נראה כל כך שלו, כל כך מאוּשר.
				<lb facs='#facs_29_r1l19' n='N016'/>מביט אני עת ארוּכה לתוך הלילה ולי מתחיל נראה, כי על העולם
				<lb facs='#facs_29_r1l20' n='N017'/>פרושה מחשבה.</p></div>
			<div>	<lb facs='#facs_29_r1l21' n='N018'/><head>V.</head>
			<p>	<lb facs='#facs_29_r1l22' n='N019'/>לאט לאט מתגלגלים הגלים על הנהר. הסירה שלי תתנועע.
				<lb facs='#facs_29_r1l23' n='N020'/>אני חדל להניע את המשוטים, הסירה כמעט שלא תנוע, ואני מביט
				<lb facs='#facs_29_r1l24' n='N021'/>על השמש השוקע, היורד אל מימי הנהר ועוד מעט ונגע בהם.
				<lb facs='#facs_29_r1l25' n='N022'/>מה טוב לי : העולם נאה הוּא ואני אמן. יש לי עינים ואני רואה ויש
				<lb facs='#facs_29_r1l26' n='N023'/>לי לב להרגיש. רואה אני מה שאחרים אינם רואים : איך היופי שבעולם
				<lb facs='#facs_29_r1l27' n='N024'/>מתחלף, איך מתחלף יופי ביופי. מרגיש אני בשעה של התגלוּת נשמת
				<lb facs='#facs_29_r1l28' n='N025'/>העולם, כשהיא נשקפת דרך חלונות הרקיע, הנפתחים לפנות בוקר בין
				<lb facs='#facs_29_r1l29' n='N026'/>קרעי עבים של זהב. מרגיש אני עתה, שנשמת העולם נשאת על המים.
				<lb facs='#facs_29_r1l30' n='N027'/>לאט לאט מתגלגלים הגלים על פני הנהר ; האם אינם אומרים לי : 
				<lb facs='#facs_29_r1l31' n='N028'/>שלו אתה ואין לך מטרה כמונו וּמאוּשר אתה כמונוּ ?
				<lb facs='#facs_29_r1l32' n='N029'/>מאוּשר אנכי. לפנים אהבה אותי נערה יפה והלכה ממני ואָשרי חלף
				<lb facs='#facs_29_r1l33' n='N030'/>כחלוף גל על פני הנהר. הרפי ממני, דמוּת הנערה שאהבתי. אני מתחיל
				<lb facs='#facs_29_r1l34' n='N031'/>לחתור בעוז וּבמהירות.
				<lb facs='#facs_29_r1l35' n='N032'/>הנהר נעשה קר ואפל כברזל. השמש שקע. היכן הוא אָשרי ? יחידי
				<lb facs='#facs_29_r1l36' n='N033'/>אני בעולם וכל העולם נעשה קר כנהר. הכל זר לי.
				<lb facs='#facs_29_r1l38' n='N034'/>שוב חדל אני לחתור. אפשר שאקפוץ אל הנהר ואתחבא שם ? שם
				<lb facs='#facs_29_r1l39' n='N035'/>ודאי שימצא מנוּחה לבי, – לב של אדם החושב בשעת נשיקה.
			</p></div></div>
			<pb n='30'/>
		<div>	
				<lb facs='#facs_30_r1l3' n='N001'/><head>.II המלכה החוטאת.</head>
			<p>	<lb facs='#facs_30_r1l5' n='N002'/>לפנים היה מלך. לו היתה בת יפה. הבת היפה אהבה עלם. העלם
				<lb facs='#facs_30_r1l6' n='N003'/>היה אחד המשרתים, השומרים חרש את הפתחים, אשר בארמון המלך.
				<lb facs='#facs_30_r1l7' n='N004'/>המשרת האהוב היה לבוש כיתר המשרתים ; אולם אף לאחד מהם לא היו
				<lb facs='#facs_30_r1l8' n='N005'/>עינים כעיניו.
				<lb facs='#facs_30_r1l9' n='N006'/>בת המלך אהבה את המשרת. לו היו עינים מלאות אור וגעגועים והן
				<lb facs='#facs_30_r1l10' n='N007'/>היו מלוות את בת המלך בעברה יום יום דרך הפתח, אשר שמר. שניהם
				<lb facs='#facs_30_r1l11' n='N008'/>אהבו זה את זה. פעם אחת נכנס אל המלך אחד מרואי פניו וישוחח עמו.
				<lb facs='#facs_30_r1l12' n='N009'/>זה היה בבקר נחמד אחד. בערב לא היה כבר המשרת בחיים.
				<lb facs='#facs_30_r1l13' n='N010'/>ובת המלך נשארה בחיים.
				<lb facs='#facs_30_r1l15' n='N011'/>בת המלך התעצבה. היא היתה יושבת לפני חלונה ומביטה בעינים
				<lb facs='#facs_30_r1l16' n='N012'/>נוגות על העולם. פניה היו חורים כפני האיש המתגעגע ואינו יודע למה.
				<lb facs='#facs_30_r1l17' n='N013'/>ויהי היום ויבא נסיך אחד צעיר אל בת המלך. הנסיך ראה את עיניה
				<lb facs='#facs_30_r1l18' n='N014'/>המלאות יגון ואת פניה החורים וידמה, כי לבה טהור ותם כפרח קטן על
				<lb facs='#facs_30_r1l19' n='N015'/>פני השדה ובי מתגעגעת היא ואינה יודעת למה.
				<lb facs='#facs_30_r1l20' n='N016'/>ויאהבנה הנסיך. ובשביל שבת המלך היתה חורה כמקדם והיגון לא
				<lb facs='#facs_30_r1l21' n='N017'/>התנדף מעיניה, אהב אותה הנסיך עוד יותר.
				<lb facs='#facs_30_r1l22' n='N018'/>ואולם כשחבק הנסיך את אהובתו בליל־התאוה הראשון הרגיש, כי
				<lb facs='#facs_30_r1l23' n='N019'/>בשרה קר וּשפתיה לא ינועו בשעה שהוּא מוצץ מהן תענוּג.
				<lb facs='#facs_30_r1l24' n='N020'/>אז חשב הנסיך, כי בת המלך לא תדע נפשה מאושר, וישאלה חרש:
				<lb facs='#facs_30_r1l25' n='N021'/> —מה החלום אשר תחלמי עתה ?
				<lb facs='#facs_30_r1l26' n='N022'/>ותשב לו בת המלך :
				<lb facs='#facs_30_r1l27' n='N023'/>— אני חושבת עתה על האחר, שעמו חפצתי לפנים לשכב כך באפלה,
				<lb facs='#facs_30_r1l28' n='N024'/>כמו שאני שוכבת עתה עמך. אך הלז מת. אינני מחכה כבר לו. יכול אתה
				<lb facs='#facs_30_r1l29' n='N025'/>לחבק אותי וּלנשק לי.
				<lb facs='#facs_30_r1l30' n='N026'/>ברגע אחד נקפא הדם בעורקי הנסיך. הוּא קם ממטת-חתונתו וילך
				<lb facs='#facs_30_r1l31' n='N027'/>אל חדרו ויוצא את ראשו בעד החלון. מסביבו היה הלילה וכוכבים
				<lb facs='#facs_30_r1l32' n='N028'/>הזהירו ברקיע.
				<lb facs='#facs_30_r1l33' n='N029'/>עם דמדומי הבקר עמד עוד הנסיך לפני החלון ויבך. יומם האיר השמש
				<lb facs='#facs_30_r1l34' n='N030'/>ופני הים התנוצצו והנסיך נסע לארץ מולדתו. הוּא ישב על מכסה האניה
				<lb facs='#facs_30_r1l35' n='N031'/>ופניו היו זועפים. אחד מעבדיו עשה איזה דבר, אשר לא מצא חן בעיניו,
				<lb facs='#facs_30_r1l36' n='N032'/>ויצו הנסיך וישליכו אותו אל הים.
				<lb facs='#facs_30_r1l37' n='N033'/>ותעבר עת, אשר קצרה לשמחים ואשר ארכה לעצבים. אל המלך בא
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_31_r1l3' n='N001'/>אורח, מלך במבחר שנותיו. בן ארבעים שנה היה המלך, אך מבטו היה
				<lb facs='#facs_31_r1l4' n='N002'/>צעיר הרבה יותר, יען כי אשתו המלכה מתה זה לא כבר. הוא ראה את
				<lb facs='#facs_31_r1l5' n='N003'/>בת המלך החורת ותמצא חן בעיניו. על משכבו בלילה נהנה המלך ממחשבתו,
				<lb facs='#facs_31_r1l6' n='N004'/>כי בשרה של בת המלך לבן ורך בודאי כפניה החורים.
				<lb facs='#facs_31_r1l7' n='N005'/>בת המלך העצבה היתה לו לאשה, כי הכל היה לה אחד. המלך בן
				<lb facs='#facs_31_r1l8' n='N006'/>הארבעים נהנה הנאה גדולה ויחבק את אשתו בלילה הראשון וימלא את
				<lb facs='#facs_31_r1l9' n='N007'/>כל מאוייו. הוא לא הביט לעיניה ולא שאל אותה כלום. כשנרדם המלך
				<lb facs='#facs_31_r1l10' n='N008'/>שבע-תענוּג, הרגישה בו פתאם המלכה ורעד עבר את בשרה.
				<lb facs='#facs_31_r1l11' n='N009'/>עד הבקר שכבה המלכה ורעדה וּכשהקיץ המלך בשחוק אושר על
				<lb facs='#facs_31_r1l12' n='N010'/>שפתיו, אמרה לו המלכה :
				<lb facs='#facs_31_r1l13' n='N011'/>— אני שונאת אותך.
				<lb facs='#facs_31_r1l14' n='N012'/>המלך הביט בתמהון לעיניה הזועפות והיפות. 
				<lb facs='#facs_31_r1l15' n='N013'/>— מדוּע ? — שאל המלך ויצטחק.
				<lb facs='#facs_31_r1l16' n='N014'/>המלכה לא השיבה דבר ורק את שפתיה הדביקה זו לזו. המלך הביט
				<lb facs='#facs_31_r1l17' n='N015'/>בשעה זו אל שדיה החשופות וּפתאם חבק אותה.
				<lb facs='#facs_31_r1l18' n='N016'/>המלכה פרפרה בזרעותיו.
				<lb facs='#facs_31_r1l19' n='N017'/>— אני שונאת אותך ! — אמרה לו המלכה עוד הפעם.
				<lb facs='#facs_31_r1l20' n='N018'/>אך המלך לחץ אותה בחזקה אל לבו.
				<lb facs='#facs_31_r1l22' n='N019'/>בארמון המלך היה משרת אחד יפה-עינים. ויתן העבד את עיניו במלכה
				<lb facs='#facs_31_r1l23' n='N020'/>גברתו. הוא היה עומד ושומר את פתח חדרה.
				<lb facs='#facs_31_r1l24' n='N021'/> —למה אתה עצב כל כך ? —– שאלה אותו פעם המלכה.
				<lb facs='#facs_31_r1l25' n='N022'/> —יען כי המלכה גברתי עוברת יום יום עצבה דרך הפתח, אשר
				<lb facs='#facs_31_r1l26' n='N023'/>אני שומר עליו.
				<lb facs='#facs_31_r1l28' n='N024'/>המלכה חפצה להנקם באישה המלך, ותאמר אל העבד :
				<lb facs='#facs_31_r1l29' n='N025'/>—אתה מוצא חן בעיני.
				<lb facs='#facs_31_r1l30' n='N026'/>העבד נפל על ברכיו.
				<lb facs='#facs_31_r1l31' n='N027'/>בלילה אמרה המלכה אל המלך :
				<lb facs='#facs_31_r1l33' n='N028'/>— אני שונאת אותך.
				<lb facs='#facs_31_r1l34' n='N029'/>המלך החליק בשעה זו את שדיה ויחשב : 
				<lb facs='#facs_31_r1l35' n='N030'/> —זה נושן כבר ; אבל שדיה צעירים הם.
				<lb facs='#facs_31_r1l36' n='N031'/>למחר קראה אליה המלכה את העבד יפה־העינים ותחליק בידה על
				<lb facs='#facs_31_r1l37' n='N032'/>שערותיו. כשהחליקה לו המלכה בפעם הראשונה על שערותיו, שכח העבד,
				<lb facs='#facs_31_r1l38' n='N033'/>כי עבד הוא ; בפעם השניה הרגיש העבד, כי גבר הוא ויד חזקה לו ;
				<lb facs='#facs_31_r1l39' n='N034'/>בפעם השלישית אחז העבד במלכה.
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_32_r1l5' n='N001'/>בלילה אמרה המלכה אל המלך :
				<lb facs='#facs_32_r1l6' n='N002'/>— אל תשקני. עבדך נשק אותי היום.
				<lb facs='#facs_32_r1l7' n='N003'/> — חפצה אַת להפחידני ; אך שלי אַת ואני נושק אותך כמה שאני חפץ.
				<lb facs='#facs_32_r1l8' n='N004'/>והמלך נשק לה על חזה.
				<lb facs='#facs_32_r1l10' n='N005'/>המלכה השתמטה מבין זרעותיו ותאמר :
				<lb facs='#facs_32_r1l11' n='N006'/>— אמת דברתי לך ; זה העבד השומר את פתחי.
				<lb facs='#facs_32_r1l13' n='N007'/>המלך החריש עת ארוכה וגם לא התנועע. אח"כ חבק את אשתו עוד
				<lb facs='#facs_32_r1l15' n='N008'/>הפעם וימלא בה את מאוייו.
				<lb facs='#facs_32_r1l17' n='N009'/>למחר מת העבד יפה־העינים.
				<lb facs='#facs_32_r1l19' n='N010'/>הרבה ימים נאים חלפו והרבה עבדים יפים מתו בארמון המלך. צעירים
				<lb facs='#facs_32_r1l20' n='N011'/>ורעננים מתו העבדים, איש אחרי אחיו, והמלכה היתה אשמה במיתתם.
				<lb facs='#facs_32_r1l22' n='N012'/>בלילה, כשהיה המלך מחליק בידו על כתפי המלכה הרכים, היה חושב :
				<lb facs='#facs_32_r1l23' n='N013'/>— עד כמה יפה היא ועד כמה היא חוטאת.
				<lb facs='#facs_32_r1l24' n='N014'/>ותאותו אליה גדלה.
				<lb facs='#facs_32_r1l25' n='N015'/>ויהי היום ותרגש המלכה, כי איזה דבר מתרחש בקרבה. פעם אחת
				<lb facs='#facs_32_r1l26' n='N016'/>בלילה הרגישה המלכה על פניה את נשמת המלך הלוהטת. המלך לחש
				<lb facs='#facs_32_r1l27' n='N017'/>לה על אזנה :
				<lb facs='#facs_32_r1l28' n='N018'/>—אַת תתני לי ילד במתנה.
				<lb facs='#facs_32_r1l29' n='N019'/>המלכה שכבה ורעדה. המלך שמח :
				<lb facs='#facs_32_r1l30' n='N020'/> את תלדי ילד וּכשיגדל הילד קצת יחליק לי על פני ויאהב אותי.
				<lb facs='#facs_32_r1l31' n='N021'/>המלכה שכבה ורעדה.
				<lb facs='#facs_32_r1l33' n='N022'/>— אני שונאת אותך.
				<lb facs='#facs_32_r1l34' n='N023'/>המלך החליק על בשרה ברוך וּבאהבה.
				<lb facs='#facs_32_r1l35' n='N024'/>וימים אחרי ימים חלפו. גם הילד וגם השנאה גדלו במלכה. היא היתה
				<lb facs='#facs_32_r1l36' n='N025'/>יושבת לפני החלון והיתה מביטה על העולם הנאה והיתה חושבת, כי במדה
				<lb facs='#facs_32_r1l37' n='N026'/>שוה גדלים הילד בקרבה והשנאה בלבבה.
				<lb facs='#facs_32_r1l38' n='N027'/>וּככל שהוסיף הילד וגדל בקרב המלכה כן גדלה שמחת המלך. פעם
				<lb facs='#facs_32_r1l39' n='N028'/>אחת בלילה העיר המלך את המלכה משנתה ויאמר לה :
				<lb facs='#facs_32_r1l41' n='N029'/> — הבי ונספר את הימים אשר נשארו עד הולד הילד.
				<lb facs='#facs_32_r1l42' n='N030'/>אחר כך נרדם המלך מאושר. המלכה שכבה וחשבה איך להנקם באישה
				<lb facs='#facs_32_r1l43' n='N031'/>המלך. כשהקיץ המלך בבקר ראה והנה המלכה שחה בדמה.
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_33_r1l3' n='N001'/>המלכה מתה. המלך עמד לפני מטתה עצב וזועף וחשב, כי היא היתה
				<lb facs='#facs_33_r1l4' n='N002'/>יפה וחוטאת, יפה כל כך וחוטאת כל כך.
				<lb facs='#facs_33_r1l5' n='N003'/>את ילדה הרגה. האלהים לא ימחל לה.
				<lb facs='#facs_33_r1l6' n='N004'/>כך חשב המלך.</p>
				<lb facs='#facs_33_r1l7' n='N005'/><byline>1907.</byline>
				<lb facs='#facs_33_r1l8' n='N006'/><byline>יעקב שטיינברג.</byline></div></div>
<div><p>				<lb facs='#facs_33_r1l12' n='N007'/>כּכְלוֹת שֶׁרֶב יוֹם בֵּין עַרְבַּיִם וּבְבֹא רוּחַ שָׂדוֹת
				<lb facs='#facs_33_r1l17' n='N008'/>וְלֹא בָאָה עוֹד מַלְכוּת הַלַּיְלָה;
				<lb facs='#facs_33_r1l23' n='N009'/>עֵת תְּקַבֵּץ הָאָרֶץ מַתְּנוֹת זָהָב וְאַרְגָּמָן,
				<lb facs='#facs_33_r1l28' n='N010'/>זֹהַר עָבִים מִשָּׁמַיִם, כְּתַשְלוּמִין עַל הָיּוֹם
				<lb facs='#facs_33_r1l33' n='N011'/>אֲשֶׁר רָדָה בָהּ עֵת רַבָּה וַיְּעַנָּהּ ;
				<lb facs='#facs_33_r1l39' n='N012'/>וְנִדְמֶה : כָּל הַיְּקוּם מְחַכֶּה בְחֶרְדַּת-קֹדֶשׁ
				<lb facs='#facs_33_r1l48' n='N013'/>לַשְּׁכִינָה אֲשֶׁר תֵּרֵד לִמְשׁוֹל רֶגַע קָט
				<lb facs='#facs_33_r1l55' n='N014'/>בִּשְׁעַת שָׁלוֹם שֶׁל שְׁתֵּי מַלְכֻיּוֹת בָּעוֹלָם -—
				<lb facs='#facs_33_r1l60' n='N015'/>אָז יֵש בְּשָׁעָה זוּ, בְּרֵאשִׁית מַלְכוּת הַדִּמְדוּמִים,
				<lb facs='#facs_33_r1l69' n='N016'/>וְחֻלַּל פֶּתַע קֹדֶש בְּבֹא הָעֵדֶר אֶל הָעִיר,
				<lb facs='#facs_33_r1l76' n='N017'/>וּבָא בְהָמוֹן רַב וְנַפְשׁוֹ גָרְסָה קַשׁ,
				<lb facs='#facs_33_r1l78' n='N018'/>וְגָעָה גְעִיַת-תֵּאָבוֹן בְּזִכְרוֹן אֵבוּס-קַש,
				<lb facs='#facs_33_r1l83' n='N019'/>וְהֶעֱלָה אָבָק רָב — — —</p>
				<lb facs='#facs_33_r1l84' n='N020'/><byline>ישעיה לינדנפלד.</byline>
			</div>
			<pb n='34'/>
			<div>
				<lb facs='#facs_34_r1l4' n='N001'/><head>ע״ד תיאודור הירצל.</head>
				<lb facs='#facs_34_r1l5' n='N002'/><byline>קטע מאת מ. י. ב.</byline>
			<p>	<lb facs='#facs_34_r1l6' n='N003'/>— — כי יקום איש וּשלחו אלהים להיות לפה לעמו ולכבוש לו נתיבה
				<lb facs='#facs_34_r1l7' n='N004'/>הוא, לרוב, גם ממציא ובורא אותה הנתיבה. לוּטר ברא לו דרך וּפעל בעד
				<lb facs='#facs_34_r1l8' n='N005'/>דרכו. הוא היה נביא דעותיו וגואל דעותיו, אם גם מצא לו גואלי דעותיו
				<lb facs='#facs_34_r1l9' n='N006'/>ואנשים קרובים לפעולות דעותיו אחרת היה הדבר בבעלי המהפכה בצרפת,
				<lb facs='#facs_34_r1l10' n='N007'/>שהיו ברובם רק לנושאי כלים של דעות שנוצרו בעדם ושכבר הרו והגו
				<lb facs='#facs_34_r1l11' n='N008'/>אותן בעדם ; אחרת היה הדבר באיש כמירבו, שקדם לו רוּסו ושחשב בעדו
				<lb facs='#facs_34_r1l12' n='N009'/>רוּסו.
				<lb facs='#facs_34_r1l13' n='N010'/>רעיון המשיחי בישראל הוא הדבר היותר חי בלב האומה כל הדורות.
				<lb facs='#facs_34_r1l14' n='N011'/>העם מלא געגועי גאולה ופדות ונותן הוא נפשו לזה, שקורא בשם אותה
				<lb facs='#facs_34_r1l15' n='N012'/>הגאולה והפדוּת. לב האומה מלא על כל גדותיו. כל איש ואשה וכל נפש
				<lb facs='#facs_34_r1l16' n='N013'/>בישראל בכל זמן ועידן נותנים טפה אחת אל הכוס הגדולה. כל דור ודור
				<lb facs='#facs_34_r1l17' n='N014'/>העמיד את נפשו על אלה. זאת הנחלה הרבה לנו מכל הימים, נשגבה ונוראה
				<lb facs='#facs_34_r1l18' n='N015'/>ביפיה וסערה, והסער יסער בבוא העת להתפרץ. מכל המשיחים, שקמו
				<lb facs='#facs_34_r1l19' n='N016'/>לנו ושקראו לחרות, אולי טעה והטעה האחד. האומה בכללה, אשר כרתה
				<lb facs='#facs_34_r1l20' n='N017'/>להם אזנים, לא טעתה בשאיפותיה להגאל...
				<lb facs='#facs_34_r1l21' n='N018'/>כר כזה מצא לפניו מסדר הציוניוּת וּמוצא כל איש בנוּ, אשר קורא
				<lb facs='#facs_34_r1l23' n='N019'/>לגאולה מיד צר. האומה נתבעת לזה ונותנת ונתבעת לזה ונותנת. העם
				<lb facs='#facs_34_r1l24' n='N020'/>המעונה הוא להכל את לבבו נותן.
				<lb facs='#facs_34_r1l25' n='N021'/>לאידך יש נטיה באומה נכנעה — עם כל אשר תשמר את נפשה ושואפת
				<lb facs='#facs_34_r1l26' n='N022'/>היא לקיום נפשה — להביט ביראת הכבוד על אלה אשר מבחוץ יותר.
				<lb facs='#facs_34_r1l27' n='N023'/>משעל אלה אשר מבית. ורבים יודעים, שהירצל רכש לו את הלבבות לא
				<lb facs='#facs_34_r1l28' n='N024'/>לבד ע״י אישיוּתו, כי אם גם על אשר בא כמושיע מרחוק, מ ר ח ו ק ולא
				<lb facs='#facs_34_r1l29' n='N025'/>מ ק ר ו ב.
				<lb facs='#facs_34_r1l30' n='N026'/>איזה ריחוק היה בין הירצל ובין עם היהודים על פי השכלתו, לשונו
				<lb facs='#facs_34_r1l31' n='N027'/>ומעמדו, ובזה פעל יותר מאילוּ היה גואל קרוב לעם. רושמו היה כשר
				<lb facs='#facs_34_r1l32' n='N028'/>גדול, כאיש אשר לפני מלכים יתיצב וּבזה קסם את בני ישראל, עם ידע
				<lb facs='#facs_34_r1l33' n='N029'/>עוני ולא רגיל באלה.
				<lb facs='#facs_34_r1l34' n='N030'/>גם הצעד הפתאומי — הדבר, כי ביום אחד יבא איש ויפתח להעם
				<lb facs='#facs_34_r1l35' n='N031'/>המחכה את שערי ארצו וכל זה בתעמולה, שלא תבקש קרבן רב מהיחיד,
				<lb facs='#facs_34_r1l36' n='N032'/>היה אמצעי רב למצא אזנים להרעיון הזה, ללכת אחרי המנהיג ולהאמין
				<lb facs='#facs_34_r1l37' n='N033'/>ביכלתו.
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_35_r1l3' n='N001'/>כה הצטרפוּ הדברים לאפשרוּת חזון המושיע הזה וכבושוּ — החזון 
				<lb facs='#facs_35_r1l4' n='N002'/>שהתחיל ברעש וסופו – לא ברעש.
				<lb facs='#facs_35_r1l5' n='N003'/>שני ספרים כתב הירצל על אדות היהודים ויגלה שיטתו בזה אחר זה,
				<lb facs='#facs_35_r1l6' n='N004'/>הלא הם : „מדינת היהוּדים״, דרר חדשׁה בפתרון שאלת היהודים ו„תל-
				<lb facs='#facs_35_r1l7' n='N005'/>אביב", ספוּר. 
				<lb facs='#facs_35_r1l8' n='N006'/>בספרו הראשון הירצל מדבר ע"ד „משכנות הפועלים״ — „המשכנות
				<lb facs='#facs_35_r1l9' n='N007'/>האלה וגניהם הנחמדים, אשר מסביב להם, ישיתו הוד והדר על המקום,
				<lb facs='#facs_35_r1l10' n='N008'/>אשר יתאחדו להיות לאחדים עליו. יפעת הטבע תאציל מהודה על רוח
				<lb facs='#facs_35_r1l11' n='N009'/>האַרדיכלים, האמנים הצעירים, ועוררה את מחשבתם לחשוב חדשות שלא
				<lb facs='#facs_35_r1l12' n='N010'/>היו ולבלי החזק בנושנות. ואם לא ידע עוד העם להכיר את ערך כל המערכה
				<lb facs='#facs_35_r1l13' n='N011'/>בסדר ובמשטר הזה, הן למצער תתענג נפשם למראה כל אשר סביבותיהם.
				<lb facs='#facs_35_r1l14' n='N012'/>בתוך המחנה יעמוד בית-התפלה בנוי לתלפיות ולמרחוק יראה חסן גבהו ;
				<lb facs='#facs_35_r1l15' n='N013'/>הן רק אמונתו העתיקה היא שעמדה לנו לעשותינו גוי אחד בארץ. וּבתי
				<lb facs='#facs_35_r1l16' n='N014'/>ספר מלאים אור ונגה ומפיקים אויר צח ובריא יעמדו על מכונם עם כל
				<lb facs='#facs_35_r1l17' n='N015'/>האמצעים ללמודים, הדרושים לרוח העת החדשה, ובתי-חנוך לפועלים, אשר
				<lb facs='#facs_35_r1l18' n='N016'/>ישתלמו בהם הפועלים הפשוטים לאמנים משכילים בכל חרשת המעשׂה
				<lb facs='#facs_35_r1l19' n='N017'/>וידיעת חכמת המכונות ביתרון הכשר ודעת, ובתי תענוג ומשחק בעד העם,
				<lb facs='#facs_35_r1l20' n='N018'/>אשר תנהלם האחדה ותכלכל מעשיהם להיותם למקור נאמן לתקון המדות
				<lb facs='#facs_35_r1l23' n='N019'/>ודרך הארץ". והכל מנוי וספור אצלו, הכל מסודר לסדרי העבודה, גם ע"ד
				<lb facs='#facs_35_r1l24' n='N020'/>החקים תמצא באור, גם הדגל כבר יסומן, גם מהוּת הממשלה מסוּמנה,
				<lb facs='#facs_35_r1l25' n='N021'/>שהוא „משוה אותה לנגד עיניו בתור ריפובליקה אַריסטוקרטית — הדבר
				<lb facs='#facs_35_r1l26' n='N022'/>הזה יתאים גם אל רוח עמנו, הרודף אחרי הכבוד". ואם גם „נשיאי-המטות״
				<lb facs='#facs_35_r1l27' n='N023'/>יהיו ה„רבנים״, המנהלים איש איש את קהל עדתו, סלח נסלח לו. וּמה גם
				<lb facs='#facs_35_r1l28' n='N024'/>שלא נמנע מלצין, שעם כל זה „לא ינתן לכהני דתנו למשל בנו. האמונה
				<lb facs='#facs_35_r1l29' n='N025'/>היא אמנם הקשר המאחד אותנו ; אולם חפשים אנו בכח החכמות והמדעים״.
				<lb facs='#facs_35_r1l30' n='N026'/>ואותה היראה עילאה מפני החכמות והמדעים וחרשת המעשה וסדור
				<lb facs='#facs_35_r1l33' n='N027'/>העבודה ושתוף העבודה הוא מביא אתו גם ב„תל-אביב״, אבל פה כבר
				<lb facs='#facs_35_r1l34' n='N028'/>היתה יד ה ת ו ל ד ה, הציונית, באמצע. פה הכל כבר חשבון הגיוני מלאכותי
				<lb facs='#facs_35_r1l35' n='N029'/>מה שהיה שם הכרחי-נפשי. „אם תרצו הרי אין זה דברי אגדה", אבל אין
				<lb facs='#facs_35_r1l36' n='N030'/>הכח הפנימי שבספר גדול כ"כ, עד כי יאלץ אותנו לרצות כך.
				<lb facs='#facs_35_r1l37' n='N031'/>איזו אמונה מונחה גם על הדברים האלה, אבל מה שחסר לשניהם
				<lb facs='#facs_35_r1l38' n='N032'/>יחד הוא : הכרת הכח המניע הצבורי, המצרף את האישים הפרטים לאותו
				<lb facs='#facs_35_r1l39' n='N033'/>החשבון הגדול ; חסר להם חשבון תולדי בעבר ודעת את הדברים מראש
				<lb facs='#facs_35_r1l40' n='N034'/>ועד אותו הסוף. ובעיקר חסר כאן חשבון תולדי — הוה : עמי — בדבר
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_36_r1l3' n='N001'/>כבוש הארץ, שסוף כל סוף לא תפול משמים ארצה, שסוף כל סוף צריכה
				<lb facs='#facs_36_r1l4' n='N002'/>לדעת גם מעם ישראל וצרכיו גם משאר העמים והלשונות אשר מסביב.
				<lb facs='#facs_36_r1l5' n='N003'/>עוד זה. אין שאלת ישראל החברותית־העמית וקלקלתה תלויה בזה שלא
				<lb facs='#facs_36_r1l6' n='N004'/>יתנו ויצרפו את החברה היותר מתוקנה בצדק ומישרים, אלא בזה, שאין
				<lb facs='#facs_36_r1l7' n='N005'/>לנו חברה כלל עמית ואין לנו, לפי התנאים המונחים, האלפא-ביתא העמית- 
				<lb facs='#facs_36_r1l8' n='N006'/>החברותית לצירוף המלים הגדולות, אשר אליהן נשא את נפשו.
				<lb facs='#facs_36_r1l9' n='N007'/> שלשה דרכים היו להירצל בעת שהחל למצא לו נתיבות ללב העם
				<lb facs='#facs_36_r1l10' n='N008'/>ואולי גם למעשי העם, לוּ היה באמת איש-המעשה ולא סופר ובעל-דמיון.
				<lb facs='#facs_36_r1l11' n='N009'/>כשיצא הוא אל המערכה היה אצלנו מכבר הימים שטף האנשים, העוזבים
				<lb facs='#facs_36_r1l12' n='N010'/>את ארצם ומולדתם לבקש להם ארץ ומולדת חדשה, גדול ורב במספר. זה
				<lb facs='#facs_36_r1l13' n='N011'/>היה ה ח מ ר  ה ה י ו ל י לפועל-עמי ולגבור-עמי העובר כחלוץ לברא ממנו
				<lb facs='#facs_36_r1l14' n='N012'/>דבר של קימא, להרכיב א י ש י ם  נ פ ר ד י ם ויציאת עם והתפזרוּתו במקומות
				<lb facs='#facs_36_r1l15' n='N013'/>שונים ל צ ב ו ר  ע מ י יושב במקום אחד וקשור אל מקום אחד. מ ע י ס ת
				<lb facs='#facs_36_r1l16' n='N014'/>ה ג ו ל י ם, אשר נותנים ספר כריתות להעבר הכלכלי והאזרחי שלהם והולכים
				<lb facs='#facs_36_r1l17' n='N015'/>לבקש חיים חדשים באשר יבאו ונכונים להתחיל בבנין חיים חדשים —מעיסה
				<lb facs='#facs_36_r1l18' n='N016'/>זו היה אפשר ללוּש את הבצק העמי החדש ולכללו למטרה אחת, לבנית
				<lb facs='#facs_36_r1l19' n='N017'/>לו בית; אבל לא מאלה, שנשארו על מקומם בתיר ציונים מ וּ פ ש ט י ם, שאין
				<lb facs='#facs_36_r1l20' n='N018'/>להם בעולמם רק שאיפותיהם בלבד, מבלי יכלת ורצון לשתף לזה חייהם
				<lb facs='#facs_36_r1l21' n='N019'/>ע ת ה, חייהם וצרכי חייהם הפרטיים עתה. מאלה, אשר מעמיסים הסבל
				<lb facs='#facs_36_r1l22' n='N020'/>על שכמם, שמים נעליהם ברגליהם ולוקחים מקלם בידם ללכת, מ א ל ה
				<lb facs='#facs_36_r1l23' n='N021'/>יוסד צבוּר מדיני כלכלי עממי חדש, עומד על קרקע חדשה ; מהולכים יבנה
				<lb facs='#facs_36_r1l25' n='N022'/>עם ויתבסס עם, שאין לו עוד ארץ עממית נושבת, אכל לא מיושבים חוצה
				<lb facs='#facs_36_r1l27' n='N023'/>לאותה הארץ, אם גם מדברים על אדותה במועצות רבות ושואפים המה
				<lb facs='#facs_36_r1l29' n='N024'/>לבא אליה ע"י מועצות ודבורים...
				<lb facs='#facs_36_r1l30' n='N025'/>והדרך השני לציוני מנהיג הוא להיות בעצמו בציון, להניח את עברו
				<lb facs='#facs_36_r1l33' n='N026'/>המקומי ולתקע ביתו ונחלתו בארץ, להיות לפה ולמנהיג לכל המתנחלים
				<lb facs='#facs_36_r1l34' n='N027'/>בארץ, לבסס כחלוץ את הישוּב הישראלי לאט, לאט על היסודות הנתנים
				<lb facs='#facs_36_r1l35' n='N028'/>מהיום כדי להכין את המחר הגדול – בקצרה : לבנות את הבנין בשבתו
				<lb facs='#facs_36_r1l36' n='N029'/>בבית ולא בעמדו רחוק שם מחוּץ.
				<lb facs='#facs_36_r1l37' n='N030'/>והדרך השלישי, ה מ ד י נ י עד קצהו, אשר נסה הירצל באחרית ימיו,
				<lb facs='#facs_36_r1l38' n='N031'/>היא התרת הקשר הגרדי המדיני והארצי בבת-אחת : לפתר שאלת ההוה,
				<lb facs='#facs_36_r1l39' n='N032'/>להתחיל חיים חדשים מדינים בארץ חדשה לגמרי. התרה כזו כשמה כן
				<lb facs='#facs_36_r1l40' n='N033'/>היא. היא מתירה. היא הולכת את דרכה לבלי חת, היא ק צ ו נ ית לפי
				<lb facs='#facs_36_r1l41' n='N034'/>רוחה ומהוּתה, היא שואפת לחיים חדשים וליסודות חדשים מתאימים אליה
				<lb facs='#facs_36_r1l42' n='N035'/>וּמתחילים עמה. מסיעה היא אנשים בלב אחד ולא צרופים של אנשים.
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_37_r1l3' n='N001'/>בוראת היא רצון אחד ולא צללים של רצונות.
				<lb facs='#facs_37_r1l4' n='N002'/>כבוּש ארץ חדשה עם מסורה מדינית חדשה, שלטון בית לעם על
				<lb facs='#facs_37_r1l5' n='N003'/>אדמה לו נתנת דורשים גם לבות נתנים אליה, דורשים אנשים, שיודעים
				<lb facs='#facs_37_r1l6' n='N004'/>המה מה המה נותנים, אבל יודעים המה גם מה המה לוקחים.
				<lb facs='#facs_37_r1l7' n='N005'/>התרת הקשר הגרדי בתולדת עם תעשה ע"י ה ת ר ה ולא ע"י קשוּרים
				<lb facs='#facs_37_r1l8' n='N006'/>ולוּלאים תולדיים ונפשיים. התרת הקשר תעשה ע"י אנשים בני חורין, ע"י
				<lb facs='#facs_37_r1l9' n='N007'/>אנשים היודעים את אשר לפניהם, יודעים לותר. — וכל האומר לעשות
				<lb facs='#facs_37_r1l10' n='N008'/>דבר חדש בעזרת הציונים וכל „התרמיל הארוּך" שעל שכמם, כל האומר
				<lb facs='#facs_37_r1l11' n='N009'/>לבקש א ר ץ  ח ד ש ה דוקא בעזרת הציוניוּת וקדשי הציוניוּת וּבשוּתפת
				<lb facs='#facs_37_r1l12' n='N010'/>הציוניות, עוד הפעם : כל האומר להתיר את הקשר ע"י עשותו עניבות
				<lb facs='#facs_37_r1l13' n='N011'/>ולולאות, הוּא על כל פנים אינו מתיר...
				<lb facs='#facs_37_r1l14' n='N012'/>ועוד זה. בשני דרכים תנוע תולדת עם ותעשה את פסיעותיה הגדולות:
				<lb facs='#facs_37_r1l15' n='N013'/>הגה סיגים ברוּחו מצד זה וחיים חדשים חברותיים מצד זה, תחיה חרוּתית
				<lb facs='#facs_37_r1l16' n='N014'/>וּמדינית יד על יד. לפֿרנץ קשוט, לגריבלדי לא היו צריכות מדות לוטר
				<lb facs='#facs_37_r1l17' n='N015'/>והוּס ; העם על אדמתו, עם כי נעשה לו עול בארצו התולדית מעם אחר,
				<lb facs='#facs_37_r1l18' n='N016'/>יחכה לשופטים, לגבורים, למושיעים, למדינים. אבל התאמינוּ, שלביסמרק
				<lb facs='#facs_37_r1l19' n='N017'/>לא היתה שייכוּת בנפשו להרוּח האשכנזי ולאלהוּת רוחו פחות מגיטה ?
				<lb facs='#facs_37_r1l20' n='N018'/>התאמינו, שלגריבלדי לא היה צירוּף נפשי גדול עם דנטה ? מה היה
				<lb facs='#facs_37_r1l21' n='N019'/>קרמבל עם כל תגבורת רצונו ועוז רוּחו בלא הרוּח הפריטני והדתי, שנעשה
				<lb facs='#facs_37_r1l22' n='N020'/>בסיס למעשיו ? מה היה עולה בידי המכבים לוּלא שתפוּ לגבוּרת נפשם
				<lb facs='#facs_37_r1l23' n='N021'/>את קנאת ה׳ אלהי צבאות !
				<lb facs='#facs_37_r1l24' n='N022'/>התנועה הכלכלית־החברותית היא הלא בודאי תנועה חמרית וּמטרתה
				<lb facs='#facs_37_r1l25' n='N023'/>הטבה חמרית בחברה, ובכל זה היא בונה לה חשבון עולמי רוּחני חתום
				<lb facs='#facs_37_r1l26' n='N024'/>בחותמה וּקבוּעה וּתשעבד את נושאיה לחשבון עולם רוּחני, אשר יאחד כל
				<lb facs='#facs_37_r1l27' n='N025'/>השאיפות הכלכליות עם אותן האישיות והמוסריות לעצם אחד. לכל „מלכותא
				<lb facs='#facs_37_r1l28' n='N026'/>דארעא״ ישנה שיטה קבוּעה וצורך לקיומה בשיטה קבועה ב„מלכותא דשמיא״.
				<lb facs='#facs_37_r1l29' n='N027'/>ב נ י  א ד ם  א ח ד י ם  ה מ ה ואינם משתעבדים ונשמעים בנפשם רק לדברים
				<lb facs='#facs_37_r1l30' n='N028'/>אחדים ושואפים לבא לידי אחדוּת ושלימוּת.
				<lb facs='#facs_37_r1l31' n='N029'/>בהתחילו להיות הירצל מדיני, בותרו על כל השאיפות הרוּחניות
				<lb facs='#facs_37_r1l32' n='N030'/>הפנימיות, בתתו לכל אדם כרצונו וּבלבד שיהא ציוני, כלומר — מאמין
				<lb facs='#facs_37_r1l33' n='N031'/>בדבר, שנוכל לשתפו לכל דבר אשר בנפשו, עשה זה אמנם ע"פי צד מדיני
				<lb facs='#facs_37_r1l34' n='N032'/>חברותי ורצה להרחיב את חוג הציוניות ולעשותה סגולה לכל האנשים וּלכל
				<lb facs='#facs_37_r1l35' n='N033'/>הדעות, אבל לא שמר בזה את מדינות הנפש וכבוש הנפש, שדורשת אדיקות,
				<lb facs='#facs_37_r1l36' n='N034'/>שדורשת דבר שלם, שתנתן לו בכללו, לא למחצית או לרבע. לא יפלא
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_38_r1l4' n='N001'/>הדבר, כי כיון שנחלש הרבע או המעט הזה ורוּח חדש החל לנשב בתחום
				<lb facs='#facs_38_r1l5' n='N002'/>היהודים ממקום אחר יקומו כל האנשים וימהרוּ בתוך כך ללכת גם אל
				<lb facs='#facs_38_r1l6' n='N003'/>מקום אחר...
				<lb facs='#facs_38_r1l8' n='N004'/>היה היו אצלנו שני אנשים בעלי מעשה ומתחילי מעשה, שבקשו לפני
				<lb facs='#facs_38_r1l9' n='N005'/>הירצל לברא לעמנו איזה ניר ולבסם מצבו : הראשון היה האנגלי משה מנטי-
				<lb facs='#facs_38_r1l10' n='N006'/>פֿיורי והשני תושב צרפת הברון משה הירש. מנטיפֿיורי סבב על פתחן של
				<lb facs='#facs_38_r1l11' n='N007'/>מלכים ויבקש חסד לעם נענה, והירש בקש לתת אדמה לעמו, אדמת
				<lb facs='#facs_38_r1l12' n='N008'/>עבודה. התולדה תשפט על שניהם בבואה לערוך מפעליהם ולדעת תכונתם
				<lb facs='#facs_38_r1l13' n='N009'/>מושיעים לעם ישראל היו באיזו מדה, בקשו להיות זה, בקשוּ את הדרך
				<lb facs='#facs_38_r1l14' n='N010'/>ולא מצאו את הדרך. סיסיל רהאדעס בודאי לא היה מלא אהבת-צבור כמו
				<lb facs='#facs_38_r1l15' n='N011'/>אלה — וכמה הגדיל לעשות על אלה ! כמה כבש הוא לעם אַנגליה וכמה
				<lb facs='#facs_38_r1l16' n='N012'/>ברא בכחו – והוא לא עשה ברובו אך בעד ע צ מ ו, הוּא העמיד את
				<lb facs='#facs_38_r1l17' n='N013'/>עצמו ואת רבבותיו במפעלו, הוא ברא גדולות ונצורות, יען שעמד בכל כחו
				<lb facs='#facs_38_r1l18' n='N014'/>והונו במקום שברא. נצייר לנו לרגע אחד, שהברון הירש לא אסף
				<lb facs='#facs_38_r1l19' n='N015'/>את רבבותיו באהבתו העצמית הגדולה בתוצאה זוּ, כי יחלקם אח״כ בנפש
				<lb facs='#facs_38_r1l20' n='N016'/>נדיבה ולא היוּ שניות אלה ברוחו ובמעשיו. נצייר לנו, כי היה עריץ כל
				<lb facs='#facs_38_r1l21' n='N017'/>ימיו, מתעשר בכל האמצעים שבאו לידו עד יומו האחרון וכובש לו אדמה
				<lb facs='#facs_38_r1l22' n='N018'/>ע"י עשרו וּמביא לשם אנשים ע״מ לעבדו ; נצייר לנוּ, שהנקודה אשר בנפשו
				<lb facs='#facs_38_r1l23' n='N019'/>לעשות איזה דבר בעד עמו היתה יונקת מאותה הנקודה וכח האהבה העצמית
				<lb facs='#facs_38_r1l24' n='N020'/>לברוא לעצמו ושתיהם עלו לו בבת אחת — אדם כזה היה יכול להיות
				<lb facs='#facs_38_r1l25' n='N021'/>משיחו של ישראל הארצי, ורק מעמדים כאלה שבאים מאת איש כביר
				<lb facs='#facs_38_r1l26' n='N022'/>בעד עצמו היוּ נותנים לאותם האחרים מה שנחוּץ להם, מה שמבלעדי זה
				<lb facs='#facs_38_r1l27' n='N023'/>אין דבר אחר יכול לתת להם. נצייר לנו, שתחת השקלים והמניות, האספות
				<lb facs='#facs_38_r1l28' n='N024'/>והמשאות וכל הדברים הטובים האלה לשם צבוּר, הבאים מן היחיד לשם צדקה
				<lb facs='#facs_38_r1l29' n='N025'/>ולא לשם אהבת עצמו, היה נברא איזה ר ע י ו ן  מ ד י נ י  א י שי אצלנו,
				<lb facs='#facs_38_r1l30' n='N026'/>שאינו נבנה על בקשת קרבנות כאלה, כי אם על האדם בעצמו, מעשיו
				<lb facs='#facs_38_r1l31' n='N027'/>וּצרכיו ורק צרכיו. נצייר לנוּ, שתחת האוצר הלאוּמי, שנברא מפרוטה-
				<lb facs='#facs_38_r1l32' n='N028'/>פרוטה, מניה־מניה, שאינה גם חלק רבבי מצרכי כל איש ועסקיו, או תחת
				<lb facs='#facs_38_r1l33' n='N029'/>הקופה של צדקה גדולה של נחלת הברון הירש וחבריו, היתה נבראה לנוּ
				<lb facs='#facs_38_r1l34' n='N030'/>חברה בעלת־כספים כמו „חברת הינדה המזרחית״ והיא בקשה לה את
				<lb facs='#facs_38_r1l35' n='N031'/>הטשרטר בעד עצמה, כלומר, אילוּ נמצאוּ לנוּ אנשים, שהעמידוּ את כל
				<lb facs='#facs_38_r1l36' n='N032'/>אשר להם על כבוש קנינים וארצות באופנים אלה או כדומה. זהוּ דרך
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_39_r1l3' n='N001'/>היחיד לגאוּלה אַרצית של העם ואיש שנתן לנו את אלה היה הגואל.
				<lb facs='#facs_39_r1l4' n='N002'/> הירצל בקש להיות יותר מאלה השנים וחפץ לברוא דבר שיעמיד את
				<lb facs='#facs_39_r1l5' n='N003'/>מעשיו עליהם, ובאמת אינו אלא שלישי ביניהם. כמוהם כן הוא לא הכיר,
				<lb facs='#facs_39_r1l6' n='N004'/>שלעולם לא תהיה ירושה לנוּ ממושיעים ונושעים. הא לחוד והא לחוּד.
				<lb facs='#facs_39_r1l7' n='N005'/>אלא מאנשים פועלים בעד עצמם וסוללים בזה גם את הדרך בעד אחרים.
				<lb facs='#facs_39_r1l8' n='N006'/>הוא חפץ להיות איש המעשה, והיוצא מפעלו — יצירת או ח ז וּ ק רעיון
				<lb facs='#facs_39_r1l9' n='N007'/>ע ל  י ד המעשה ולא ע ם המעשה. דבר א ח ד היה נחוּץ לנו, דבר אשר
				<lb facs='#facs_39_r1l10' n='N008'/>יקיף את כל חיי בני הגולה ורצונם וּלהטותו בכל אשר לו בלי שיור ובמקום
				<lb facs='#facs_39_r1l11' n='N009'/>אחד ורק למקום אחד. ופרי תעמולות הירצל היו שניות. —</p></div>
			<div>	<lb facs='#facs_39_r1l13' n='N010'/><head>רשימה ביבליוגרפית.</head><p>
				<lb facs='#facs_39_r1l14' n='N011'/>דרמות ! ש ל ו ם  אַ ש מציג דרמות ונעשה על ידן למפורסם בין אומות
				<lb facs='#facs_39_r1l15' n='N012'/>העולם ; י. ל. פ ר ץ כותב דרמות, ארוכות וקצרות, עם צדיקים וכלי-זמרים
				<lb facs='#facs_39_r1l16' n='N013'/>ובלי צדיקים וכלי-זמרים ; ד ו ד  פ י נ ס ק י מחבר גם הוא „טרגדיות׳ ודרמות
				<lb facs='#facs_39_r1l17' n='N014'/>קטנות וגדולות ; י ח. ב ר נ ר שובר מחזות ועושה מערכות ודרמות ; יעקב
				<lb facs='#facs_39_r1l18' n='N015'/>ג אָ ר ד י ן וחבריו האַמריקאים תופרים דרמות ; פ. ה י ר ש ב י י ן מזדרז
				<lb facs='#facs_39_r1l19' n='N016'/>ואופה דרמות ופואימות-דרמות — וּבכן ? ובכן בא גם מר יעקב ש ט י י נ ב ר ג
				<lb facs='#facs_39_r1l20' n='N017'/>והעשיר אף הוא את ספרותנו, העניה כל-כך ביצירות דרמטיות, בדרמה
				<lb facs='#facs_39_r1l21' n='N018'/>אחת חדשה — הפעם, אמת, ר ק בשלש מערכות. (השלח, חוברת ד׳).
				<lb facs='#facs_39_r1l22' n='N019'/>בטוּח אני, כי לוּ היה מר שטיינברג חפץ למסור את הדרמה שלו
				<lb facs='#facs_39_r1l23' n='N020'/>בציור או בספוּר, כי אז לא נגש לעשות כזאת. פשוּט, אין ממה להתחיל
				<lb facs='#facs_39_r1l24' n='N021'/>ובמה למלאות את חמשת-ששת העמודים, הדרושים לפחות בשביל ציור
				<lb facs='#facs_39_r1l25' n='N022'/>או סקיצה או נובילה. הגעו בעצמכם : היה חי איש אחד בישראל ור׳ ליב
				<lb facs='#facs_39_r1l27' n='N023'/>גולדמן שמו, יהודי בעל בית (פשוטו כמשמעו), שמחירו ע״פ אומדנא הוא
				<lb facs='#facs_39_r1l28' n='N024'/>ארבעת אלפים רובל ולו גם בן ובת. הבת — בת היא, ככל בנות ישראל.
				<lb facs='#facs_39_r1l29' n='N025'/>עלמה בעלת חן, לפי עדות המחבר, ולומדת באודיסה, והבן, כמובן, לומד
				<lb facs='#facs_39_r1l30' n='N026'/>פילוסופיה בחו"ל. והכל כנהוּג. ואולם מה עושה הבת ? תחת לשקד וללמד.
				<lb facs='#facs_39_r1l31' n='N027'/>באודיסה את „חכמת עקירת השינים״ -— הרי היא הולכת וּ„מתאהבת״ לה
				<lb facs='#facs_39_r1l32' n='N028'/>בבוּנדיסט אחד, שנתפש לרשות והרי הוא „יושב״. יש ל„שלום-עליכם״
				<lb facs='#facs_39_r1l33' n='N029'/>ספור אחד ו„האדיל״ שמו. באותו ספור יש ג״כ איש יהוּדי ולאותו יהודי
				<lb facs='#facs_39_r1l34' n='N030'/>יש ג״כ בת-ישראל ואותה בת מתאהבת ג״כ באחד ה„יאַטים״ ואותו בחוּר
				<lb facs='#facs_39_r1l35' n='N031'/>הוא ג״כ „יושב״. יש, כמובן, הבדל בין אותו הספוּר וה„דרמה" שלנוּ —
				<lb facs='#facs_39_r1l36' n='N032'/>ואפילו הבדל עיקרי. האחת — ששם כל נפש חיה והיא בהירה והספוּר
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_40_line_1581803627905_3622' n='N001'/>זוהי הדרמה, רבותי, דרמה הנמשכת על 22 עמוּדים מעמוּדי „השלח״
				<lb facs='#facs_40_r1l4' n='N002'/>ושיש בה 3 מערכות ובכל מערכה כמה וכמה מחזות, ויש בה ק ב צ נ י ם-—
				<lb facs='#facs_40_r1l5' n='N003'/>קבצנים סתם, ו ש נ י  ק ב צ נ ים לחוּד, ועוד ק ב צ ן  א ח ר, ו ק ב צ ן  ע ו ר
				<lb facs='#facs_40_r1l6' n='N004'/>ב מ ק צ ת (גם אצל מטרלינק יש עורים, אבל לא במקצת). ויש שמה
				<lb facs='#facs_40_r1l7' n='N005'/>נ ע ר, ב נ ו  ש ל  ה ק ב צ ן  ה א ח ר. כל הקבצנים הללוּ מתאכסנים בכל
				<lb facs='#facs_40_r1l8' n='N006'/>המערכות בביתו של ר׳ ליב ואוכלים אצלו ושותים תה (אגב : בכל המערכות
				<lb facs='#facs_40_r1l9' n='N007'/>והמחזות שותים תה אצל שטיינברג — של ערב או של בוקר —אבל שותים
				<lb facs='#facs_40_r1l10' n='N008'/>תה) ומדברים הרבה וּמתאוננים על כי היהוּדים ממעטים „לתת״ כעת
				<lb facs='#facs_40_r1l11' n='N009'/>וּמהללים אגב את רחל, בתו של ר׳ ליב, בפניה ואומרים לה, כי נערה
				<lb facs='#facs_40_r1l12' n='N010'/>טובה וחומלת דלים היא וכו׳ וכו׳ וכוּ'.
				<lb facs='#facs_40_r1l13' n='N011'/>וּמה לכם עוד ? ד ר מ ה !
				<lb facs='#facs_40_r1l14' n='N012'/>כאמור לעיל, הנה אם היה בא המחבר ל ס פ ר את כל זה לא היה
				<lb facs='#facs_40_r1l15' n='N013'/>מקום לשום ספוּר : פשוּט, אין שוּם אחיזה, אין ממה להתחיל את הספור
				<lb facs='#facs_40_r1l16' n='N014'/>או את הציוּר או את הפואימה הלירית או את הבלדה וכו'. אבל לא כן
				<lb facs='#facs_40_r1l17' n='N015'/>ב„דרמה". באים וכותבים בראש הדרמה, כי המקום — עיר־המחוז בדרום
				<lb facs='#facs_40_r1l18' n='N016'/>רוסיה, הזמן — האחרון, ואח"ז נוטלים קבצנים פקחים ועורים במקצת
				<lb facs='#facs_40_r1l19' n='N017'/>ומכניסים אותם לביתו של ר׳ ליב, שמקדמת דנא מתאכסנים שמה עניים
				<lb facs='#facs_40_r1l20' n='N018'/>שונים, ולר׳ ליב הלא ישנה אשה ת"ל, ושני בנים — בן ובת — הלא
				<lb facs='#facs_40_r1l21' n='N019'/>צריכים להיות אצל כל אדם מישראל (אם לא יותר), וּלהבת, הלומדת
				<lb facs='#facs_40_r1l22' n='N020'/>באודיסה ישנה, כמובן, חברה אחת (האמנם אחת ? ואיפה המה חבריו של
				<lb facs='#facs_40_r1l23' n='N021'/>הבן ?) והנה כל החבורה הזאת יושבת ושותה תה כנ"ל ומתפלפלת ונאנחת
				<lb facs='#facs_40_r1l24' n='N022'/>ומדברת כנ"ל. ואחרי אשר גומרים לדבר ולכנוס ולצאת ולהביט בעד החלון
				<lb facs='#facs_40_r1l25' n='N023'/>החוצה במערכה ראשונה — י ו ר ד המסך, ואחרי אשר גומרים לדבר
				<lb facs='#facs_40_r1l26' n='N024'/>ולכנוס ולצאת ולהביט החוצה במערכה שניה — יורד המסך ל א ט, ואחרי
				<lb facs='#facs_40_r1l27' n='N025'/>אשר גומרים לדבר ולכנוס ולצאת ולהביט החוצה במערכה שלשית —נ ו פ ל 
				<lb facs='#facs_40_r1l28' n='N026'/>המסך לאט. מערכה רביעית, שיפול בה המסך או ירד לאט או לא לאט,
				<lb facs='#facs_40_r1l29' n='N027'/>אינה הפעם למחברנו.
				<lb facs='#facs_40_r1l30' n='N028'/>הדרמה נגמרת — והרהוּרים לא נעימים עולים על הלב. ולא, ח"ו,
				<lb facs='#facs_40_r1l31' n='N029'/>בעקב תכנה המעציב של ה„יצירה" הזאת, אלא מצד אחר לגמרי...
				<lb facs='#facs_40_r1l32' n='N030'/>הדרמה נגמרת — ואתה מתחיל מהרהר על ירחונינו ועורכינו ותקוותינוּ
				<lb facs='#facs_40_r1l33' n='N031'/>אנחנו, השבלים הבודדות, „קהל" קוראי עברית, שהולכות ונקברות באופן
				<lb facs='#facs_40_r1l34' n='N032'/>הזה אחת, אחת...
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_41_r1l4' n='N001'/>יפה וּפה — הנפשות (מלבד אולי של האב) מטושטשות ורבות מהן לגמרי
				<lb facs='#facs_41_r1l5' n='N002'/>מיותרות והמעשים משוּנים וה„דרמה" אינה דרמה. ומלבד זאת עוד הבדל
				<lb facs='#facs_41_r1l6' n='N003'/>ביניהם בעיקר המעשה. ששם עוזבת הבת ביום בהיר אחד את אבותיה
				<lb facs='#facs_41_r1l7' n='N004'/>והולכת אחר אהוּב נפשה אל הארצות הרחוקות ומאביה אינה דורשת דבר
				<lb facs='#facs_41_r1l8' n='N005'/>וּפה הדבר אחר לגמרי. הבת שלנוּ אינה חפצה ללכת לסיביריה אחרי
				<lb facs='#facs_41_r1l9' n='N006'/>בחירה רצתה נפשה והיא דורשת בכל תקף מאת אבי, כי יתן לה שלשת
				<lb facs='#facs_41_r1l10' n='N007'/>אלפים רובל והיא תתנם לערבון בעד חתנה התפוּש בכדי שיוּצא לחפשי.
				<lb facs='#facs_41_r1l11' n='N008'/>הבת שלנוּ מבינה כמו"כ, כי יש, אשר ל א יהיה לאיש יהודי במזומנים
				<lb facs='#facs_41_r1l12' n='N009'/>שלשת אלפים רובל בצלחתו ; ואולם אז יש תרוּפה אחרת. אז מחוּיב האב
				<lb facs='#facs_41_r1l13' n='N010'/>למכר את ירוּשת אבותיו ואת שלשת האלפים -— יתן ! וכשהאב מתחיל מסרב
				<lb facs='#facs_41_r1l14' n='N011'/>קצת הבת פותחת בטיראדה כזאת (וּמר שטיינברג י ו ד ע כיצד בנות-ישראל
				<lb facs='#facs_41_r1l15' n='N012'/>ה מ ש ו ח ר ר ו ת מדברות לאבותיהן !) : „ואם לא תמכר את הבית תעשה
				<lb facs='#facs_41_r1l16' n='N013'/>אותי לאוּמללה. אצלך לא תהיה לי שוּם אפשרוּת להשאר, מפני שלא אשכח
				<lb facs='#facs_41_r1l17' n='N014'/>עד עולם, כי אתה בעצמך סבות באסוני. אותו יגלוּ לסיביר, אני אלך
				<lb facs='#facs_41_r1l18' n='N015'/>אחריו ואף מקום של לינה לא יהיה לי. פה יעמד הבית הגדול והמרוּוח
				<lb facs='#facs_41_r1l19' n='N016'/>וּבתך היחידה (אמת, רבותי, נפלא ?) תתגולל במרחקים באיזה אהל של
				<lb facs='#facs_41_r1l20' n='N017'/>ערלים (נורא — וּביחוד לבת-ישראל ה א ו ה ב ת !). אַבא, אַבא !" והאב
				<lb facs='#facs_41_r1l21' n='N018'/>מוריד אח״כ את ראשו עוד יותר וזקנו הלבן נופל על ידיו (עמ" שכ״ב).עוד
				<lb facs='#facs_41_r1l22' n='N019'/>זאת : את הטיראַדה הנ"ל היא מדברת, כמו שכתוּב בשני חצאי עגוּל,
				<lb facs='#facs_41_r1l23' n='N020'/>בהניחה את שתי ידיה על כתפיו ואת פניה היא מגיעה כמעט אל פניו.
				<lb facs='#facs_41_r1l24' n='N021'/>מובן הדבר מאליו, כי הבית, ירוּשת אבות, נמכר, סוף סוף, וּמקום
				<lb facs='#facs_41_r1l25' n='N022'/>המערכה ה ש ל ש י ת הוּא כבר בביתו החדש של ר׳ ליב גולדמן, הצר
				<lb facs='#facs_41_r1l27' n='N023'/>והקטן, לעומת הבית הגדול והמרוּוח, הנמכר — —
				<lb facs='#facs_41_r1l28' n='N024'/>ואח״כ חורץ מר שטיינברג, כי הבת צריכה לעזוב את אביה הזקן ואת
				<lb facs='#facs_41_r1l29' n='N025'/>אמה הזקנה —– והיא עוזבת. מבקשת היא להפרד מאת אביה, אך האב
				<lb facs='#facs_41_r1l30' n='N026'/>גם אינו מביט עליה וקם ממקומו וּמוזג לו כוס-תה חדשה ומחריש. וכאשר
				<lb facs='#facs_41_r1l31' n='N027'/>מתחלת הבת להתחנן לפניו „בקול רך מאד״ : אבא, נפרד זה מזה —עונה
				<lb facs='#facs_41_r1l32' n='N028'/>האב : לכי לך. רוצה אַת לנסוע — סעי. אני לא אברכך בצאתך״. אז
				<lb facs='#facs_41_r1l33' n='N029'/>מרכינה הבת את עצמה אליו ונושקת לו על שפתיו ואומרת : „היה שלום,
				<lb facs='#facs_41_r1l34' n='N030'/>אבא !" — והאב שותק והאם בוכיה והבת עוזבת את הבית ור׳ ליב לוקח
				<lb facs='#facs_41_r1l35' n='N031'/>גמרא. ומסב פניו אל החלון ומתחיל ללמור בניגון עצוּב : תנו רבנן...
				<lb facs='#facs_41_r1l36' n='N032'/>(עמ׳ 328) והמסך נופל.
				<lb facs='#facs_41_r1l37' n='N033'/> ובכן ?
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_42_r1l3' n='N001'/> „העולם״ — אורגן ציוני בעברית. ודאי שיצירת האומה תתגלם בו.
				<lb facs='#facs_42_r1l4' n='N002'/>כה רצינו לחלם וחלמנו. והנה... קרוב לעשרים גליונות, ומלבד השנים-
				<lb facs='#facs_42_r1l5' n='N003'/>שלשה הראשונים הרי כל גליון פחוּת בערכו מחברו, מכל גליון נודף יותר.
				<lb facs='#facs_42_r1l6' n='N004'/>ויותר ריח בית הקברות...
				<lb facs='#facs_42_r1l7' n='N005'/>והנה „השלח״ ה מ ח ו ּד ש ! אלהי ספרוּתנוּ המפרפר בין החיים והמות !
				<lb facs='#facs_42_r1l8' n='N006'/>מה רעד לבנו בצפיתנו לו !... והנה יצאו לאור א ר ב ע חוברות — ויש לנו
				<lb facs='#facs_42_r1l10' n='N007'/>פוּבליציסטיקה לא מעלה ולא מורידה על יהדוּת של לכתחלה וכו׳ ושאלות
				<lb facs='#facs_42_r1l11' n='N008'/>הלאומיות וכוּ׳ של עפשטיין ושל לילינבלוּם ושל ברנפלד וכו', חכמת
				<lb facs='#facs_42_r1l12' n='N009'/>ישראל (הוי, חכמת ישראל זו שאין לה סוף !) על ההיליניסמוס הישראלי
				<lb facs='#facs_42_r1l13' n='N010'/>ועל הרעיון המשיחי ועל העקרים השונים של רב-צעיר ושל קלוזנר ושל
				<lb facs='#facs_42_r1l14' n='N011'/>ברנפלד וביליטריסטיקה שבלונית, קלושה, חורה כעין זוּ שהולכת ונדפסת
				<lb facs='#facs_42_r1l15' n='N012'/>ב„ניוואַ״ - ליל חרף של קבק וּ„דרמתו" של שטיינברג !
				<lb facs='#facs_42_r1l16' n='N013'/>„הזרמים החדשים בספרוּתנו״ – נשים פנינוּ בעפר...
				<lb facs='#facs_42_r1l17' n='N014'/>ונושא אתה עיניך אל שאר אורגנינוּ שבעברית ויהודית : „דאָס יוּדישע
				<lb facs='#facs_42_r1l18' n='N015'/>פֿאָלק", האורגנים הפרוליטריים, חלקו הספרוּתי של „הזמן", הקוּנטרסים של
				<lb facs='#facs_42_r1l19' n='N016'/>„המעורר״ — אכן דלל לגמרי כחנוּ היצירתי, אין יצירה לנו, העברים..
				<lb facs='#facs_42_r1l20' n='N017'/>אמת, הסבות לא מעבר לים הנה : מהיכן יכולה להיות יצירה אצלנו
				<lb facs='#facs_42_r1l21' n='N018'/>אם חיינו כלו, אם כל אותם הכרוזים ע"ד ציונות תחיתית ועבודה ריאַלית
				<lb facs='#facs_42_r1l22' n='N019'/>וסוציאַליזם פרוליטרי וסיים לעתיד לבא וכוּ׳ וכוּ׳ הרי אינם, סוף סוף, אלא
				<lb facs='#facs_42_r1l23' n='N020'/>צלצוּלים ריקים של גרונות נחרים. . . מאַין יצירה אם עולמנו שמם עלינו
				<lb facs='#facs_42_r1l24' n='N021'/>מכל עבר...
				<lb facs='#facs_42_r1l25' n='N022'/>אבל מה לנו ב„סבות״ ? זאת אחת. והשנית : מדוע איפוא אין רצון,
				<lb facs='#facs_42_r1l26' n='N023'/>לפחות, להבין את הדבר כמו שהוּא ? כי הן לא כאלה ידברו אליכם בעלי-
				<lb facs='#facs_42_r1l27' n='N024'/>הכרוּזים.
				<lb facs='#facs_42_r1l28' n='N025'/>על זה אני דן – ועוד על דבר אחד. עוד על דבר אחד אני רוצה
				<lb facs='#facs_42_r1l29' n='N026'/>להעיר — וביחוּד לעורכי „ירחונינוּ" — וזהו :
				<lb facs='#facs_42_r1l30' n='N027'/>רבותי ! אם אַין — אָין. אם אין לכם בשביל כל חוברת איזו יצירה
				<lb facs='#facs_42_r1l31' n='N028'/>מקורית הראויה לשם זה ואַתם צריכים משוּם-מה להוציא דוקא את החוברת
				<lb facs='#facs_42_r1l32' n='N029'/>לאור -– מי יוּכל לבא בתרוּעה עליכם ? ואוּלם בכל אופן הלא תחת לקרא
				<lb facs='#facs_42_r1l33' n='N030'/>על כ״ב עמודים דבר שאין בו ממש— האם לא טוב לתת לנוּ דבר-מה
				<lb facs='#facs_42_r1l34' n='N031'/>מתורגם מ מ ב ח ר הספרוּת האירופית ? הגעוּ בעצמכם, רבותי !
				<lb facs='#facs_42_r1l36' n='N032'/>„מתוּרגם״ ? — שומע אני את עורכינוּ גונחים. כן, מתורגם — אם
				<lb facs='#facs_42_r1l37' n='N033'/>רוצים אַתם להדפיס דברים בעברית והיצירה העברית פסקה. כי סוף סוף
				<lb facs='#facs_42_r1l38' n='N034'/>חשיבוּת הענין הלא אינה אלא בזה, שאותם הקוראים עדיין עברית יקראוּ
				<lb facs='#facs_42_r1l39' n='N035'/>דברים מהוּגנים.</p>
				<lb facs='#facs_42_r1l40' n='N036'/><byline>ש. ביחובסקי</byline>
			</div>
			<pb n='43'/>
		<div>					<lb facs='#facs_43_r1l2' n='N001'/><head>תו ביבליוגרפיה.</head>
			<p>
	<lb facs='#facs_43_r1l3' n='N002'/>על „העומר", קובץ ספרותי-מדעי „מוצא" בארץ-ישראל, כבר באה בקורת בחוברת ד׳
				<lb facs='#facs_43_r1l4' n='N003'/>של „המעורר” שנה זו. אני רוצה רק להוסיף למה שאמור שם דברים אחדים.
				<lb facs='#facs_43_r1l5' n='N004'/>בהקובץ הזה השתתפו סופרי חו"ל וסופרי הארץ. באחרונים אני מוצא קו מיוחד, קו מזרחי.
				<lb facs='#facs_43_r1l6' n='N005'/>במכתבו אל העורכים חוזר אחד־העם על דעותיו הידועות. המאמר הארוך כתוב בלי
				<lb facs='#facs_43_r1l8' n='N006'/>הצלחה רבה, אבל פה ושם באה איזו הסברה הגיונית מאירה, איזה „באָן מאָט" מזהיר. אחד-
				<lb facs='#facs_43_r1l10' n='N007'/>העם קורא : ״כמה ארוכה היא דרך התפתחותה של ההכרה האנושית !... בראשונה היא
				<lb facs='#facs_43_r1l11' n='N008'/>נגלית התולה בערפל, מאירה ואינה מאירה, וקויה הכהים נפוצים אך על פני השטח העליון
				<lb facs='#facs_43_r1l12' n='N009'/>של הרוח ואין בכחם עדיין לחדור למעמקיו. רק לאט לאט, אחר יגיעה מרובה ונסיונות קשים,
				<lb facs='#facs_43_r1l13' n='N010'/>יתפזר הערפל ואור ההכרה יגדל ויפרץ לכל הפנות האפלות שברוחנו ואנו מסתכלים אז
				<lb facs='#facs_43_r1l14' n='N011'/>באותן הפנות ותמהים על עצמנו : איך לא הרגשנו עד כה בערבוביה של טעיות וסתירות
				<lb facs='#facs_43_r1l15' n='N012'/>ששלטה שם בחשכה בעת שעל השטח מלמעלה כבר נגה האור ?..." בנוגע ל„מרכז הרוחני״
				<lb facs='#facs_43_r1l16' n='N013'/>הוא מוצא פֿראַזה, קליפה חדשה להגרעין הישן : „יש בקרבנו „פרוליטריאַט״ במובן הלאומי,
				<lb facs='#facs_43_r1l17' n='N014'/>והרוחני, אשר גם הוא, לפי מצבו וצרכיו, המשותפים לכל אישיו, מרגיש בהכרח שאיפה
				<lb facs='#facs_43_r1l18' n='N015'/>עמוקה וחזקה ל„שנוי הסדר", אלא שהשנוי המבוקש כאן הוא לא ש ת ו ף כלי היצירה כי 
				<lb facs='#facs_43_r1l19' n='N016'/>אם להפך : „כלים״ מ י ו ח ד י ם   ל י צ י ר ה   מ י ו ח ד ת״. אנכי הייתי אומ ר: כלים מ ז ר ח י י ם
				<lb facs='#facs_43_r1l20' n='N017'/>ליצירה מ ז ר ח י ת .. לידי הרהורים כאלה הביאני הקובץ אשר לפני. אני דומה, כי יש
				<lb facs='#facs_43_r1l21' n='N018'/>הבדל עיקרי ויסודי בין המזרח והמערב. המזרח לחוד והמערב לחוד. ואין לדון כלל את
				<lb facs='#facs_43_r1l22' n='N019'/>האחד על פי הקריטריון של משנהו. — קשה לי ברגע זה לברר את כל מהותו של ההבדל.
				<lb facs='#facs_43_r1l23' n='N020'/>עדיין הכרה זו „התולה בערפל״. השמש והשרב מצד זה והאופי והקור מצד שני
				<lb facs='#facs_43_r1l24' n='N021'/>משפיעים בודאי גם על היצירה הרוחנית, על האופי כלו של גוי ואדם. ספרים כמו „החטא
				<lb facs='#facs_43_r1l25' n='N022'/>והגמול״ של דוסטויבסקי ו ר ו ח ו ת של איבסן ואף י ר ו ש ל י ם של זילמה לאַגירליף אינם
				<lb facs='#facs_43_r1l26' n='N023'/>יכולים להכתב בארצות מזרח השמש. הם צריכים לבלהות הצפון, לכל הזועות ועקת הלב
				<lb facs='#facs_43_r1l27' n='N024'/>שבמחוזות הללו. ולעומת זה אנו נזכרים ביצירות פשוטות ומלאות אור וזהר כמו תתר״א
				<lb facs='#facs_43_r1l28' n='N025'/>לילות. הכל שוטף למישרים ושלטון החמה בכל. או אנו נזכרים שירת אהבה פשוטה ובריאה :
				<lb facs='#facs_43_r1l29' n='N026'/>מי יתנך כאח לי, יונק שדי אמי, א מ צ א ך  ב ח ו ץ  א ש ק ך, גם לא יבוזו לי... אמצאך
				<lb facs='#facs_43_r1l30' n='N027'/>בחוץ אשקך — זהו ההבדל. אהבה זו אינה חפצה להסתר במסתרים, בחגוי הפסיכולוגיה,
				<lb facs='#facs_43_r1l31' n='N028'/>באַנאַליזיות שונות. היא משתוקקת לאור, לבריאות, לשלימות, לשמש צדקה ומרפא בכנפיה.
				<lb facs='#facs_43_r1l32' n='N029'/>ואת הקו המזרחי הזה אני מוצא גם בהקומץ הקטן של הספרות היפה מבני הארץ,
				<lb facs='#facs_43_r1l33' n='N030'/>כלומר מאלה שנתאזרחו כבר בארץ פחות או יותר. מתחילה יפגוש הקו הזה בודאי בשויון
				<lb facs='#facs_43_r1l34' n='N031'/>הנפש של הקוראים שבחו״ל, אבל אם יתגלה כיצירה חשובה — סוף הכבוד לבוא.
				<lb facs='#facs_43_r1l36' n='N032'/>כי מציון תצא אורה ! </p>
				<lb facs='#facs_43_r1l37' n='N033'/><byline>יפו.</byline></div>
				<lb facs='#facs_43_r1l38' n='N034'/><byline>ר׳ בנימין.</byline></div><div><p>
				<lb facs='#facs_43_r1l40' n='N035'/>לא יוּדפסוּ : עבר הרגע (ב. פֿ.) ; על פניה היפים ; בחשכת הלילה ; ואם גם
				<lb facs='#facs_43_r1l41' n='N036'/>לבנים (י. צ. ג. בוו.) ; בלי בחינה (י. ט. בוו) ; מעשי שטן (י. פ. בפ.)
				<lb facs='#facs_43_r1l42' n='N037'/>אהובתי, ספור, (מ.פ. בשיקגה) — בוסר ; אבל אם המחבר עודנו צעיר, אפשר
				<lb facs='#facs_43_r1l44' n='N038'/>מאד שיהא יודע לכתוב ברבות הימים.
			</p></div></body>
			<pb n='44'/>
		<back>	<div><p>
				<lb facs='#facs_44_r1l1' n='N001'/>ספרים, עתונים, מודעות, כרטיסים וכו׳ וכו׳ נדפסים בדפוסו של
				<lb facs='#facs_44_r1l3' n='N002'/>י. נרודיצקי, 48 מייל ענד רויד, איסט
				<lb facs='#facs_44_r1l4' n='N003'/>בשפות אַנגלית, עברית ויהודית ביופי ובמקח השוה.</p></div><div><p>
				<lb facs='#facs_44_r1l5' n='N004'/>מתקבלת החתימה לשנת 1907 על העתון היומי
				<lb facs='#facs_44_r1l7' n='N005'/>ה ז מ ן.
				<lb facs='#facs_44_r1l8' n='N006'/>המחיר עם המשלוח :
				<lb facs='#facs_44_r1l9' n='N007'/>ברוסיה : לשנה 10 רובל, לחצי שנה 5ר., לרבע שנה 2,50, לחודש לפי הערך
				<lb facs='#facs_44_r1l10' n='N008'/>בחוּ"ל : במשלוח יומי לשנה 15 רובל, לחצי שנה 7,50ר. לרבע שנה 3,75 רוב.
				<lb facs='#facs_44_r1l12' n='N009'/>״ במשלוח ב׳ פעמים בשבוע : לשנה 12 רובל, לחצי שנה 6ר., לרבע 3 רוּב.
				<lb facs='#facs_44_r1l13' n='N010'/>במשך זמן קיומו כבר הספיק „הזמן" להסתמן ברוחו ושאיפתו, תכנו וצורתו, וכבר
				<lb facs='#facs_44_r1l14' n='N011'/>הספיק להתחבב על הקהל העברי ולרכוש לו אמון והכרת ערכו ותעודתו. „הזמן" לא
				<lb facs='#facs_44_r1l15' n='N012'/>סר מדרכו אשר התיצב עליה מראשית צאתו, למרות כל ההרפתקאות והסכנות הצפונות
				<lb facs='#facs_44_r1l16' n='N013'/>לכל עתון חפשי ברוסיה בשעות קשות כאלה.
				<lb facs='#facs_44_r1l17' n='N014'/>ובדרכו זו יוסיף ״"הזמן" ללכת עוד במדה יותר מרובה מאשר עד כה.
					<lb facs='#facs_44_r1l18' n='N015'/>האדריסה : רידקציה „הזמן", ווילנה (רוסיה).</p></div><div><p>
				<lb facs='#facs_44_r1l21' n='N016'/>„היהודי" (וּברוּסיה: ״הדגל״)
				<lb facs='#facs_44_r1l22' n='N017'/>מכתב-עתי עוסק בכל עניני היהודים והיהדות בכל הארצות. יוצא לאור אחת בשבוע בכל
				<lb facs='#facs_44_r1l23' n='N018'/>יום החמישי. „העורך יצחק סובלסקי. מחירו לשנה : באנגליה 8 שילינג. ברוסיה 5 רובל.
				<lb facs='#facs_44_r1l25' n='N019'/>6, Tenter Street, North, Goodmansfields, London, E. :הכתבת
					</p></div><div><p>	<lb facs='#facs_44_r1l32' n='N020'/>מיר בעטען הערצליכסט אַלע וואָס דענקען צוּ פֿאָהרען נאָך
				<lb facs='#facs_44_r1l34' n='N021'/>אַמעריקאַ, ענגלאַנד, אַפֿריקא, קאנאדא, אויסטראַליען, פאַלעסטינאַ
				<lb facs='#facs_44_r1l35' n='N022'/>א.ז.וו. זיך צו ווענדען מינדליך אָדער שריפֿטליך אין אוּנזער
				<lb facs='#facs_44_r1l39' n='N023'/>שיפסקאנטאר.
				<lb facs='#facs_44_r1l42' n='N024'/>Central Shipping Co.,
				<lb facs='#facs_44_line_1581804155460_4198' n='N025'/>2, HESSEL STREET, Late Motgan St. ,
				<lb facs='#facs_44_r1l52' n='N026'/>Commercial Road, London, E.
				<lb facs='#facs_44_r1l58' n='N027'/>סענטראל שיפפינג קאמפאני,
				<lb facs='#facs_44_r1l61' n='N028'/>2 העססעל סטריט (געוועזענע מאָרגאָן סטריט),
				<lb facs='#facs_44_r1l62' n='N029'/>קאַמערשעל רויד, לאָנדאָן, איסט.
				<lb facs='#facs_44_r1l63' n='N030'/>געלד וועכסעל נאָך טאַגעס קורס געלד און באַגאַזש שיקען נאָך אַלע טהיילען
				<lb facs='#facs_44_r1l64' n='N031'/>דער וועלט, אַלערליי באַהן און שיפֿס בילעטען.
				<lb facs='#facs_44_r1l65' n='N032'/>פֿיר גוטען ראַטה און אָרענטליכע בעהאַנדלונג גאַראַנטירען אונזערע נעמען.
				<lb facs='#facs_44_r1l67' n='N033'/>אַכטונגספֿאָל, י. ראזען, י. נאראדיצקי, ה. ראזענבערג, פראָפרייטאׇרס.
				<lb facs='#facs_44_r1l68' n='N034'/>"NAROBERG," LONDON. :אַדרעס פֿיר טעלעגראַמען 
			</p></div></back>
	</text>
</TEI>
